<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="text.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<raw_text docid="A00_JAN.02873" xmlns="http://ids-mannheim.de/ns/KorAP">
  <metadata file="metadata.xml" />
  <text>Tradition und Moderne Diese Woche im Kino Passerelle Ungeküsst - Never Been Kissed. Die 25-jährige Josie Geller möchte um alles in der Welt Reporterin werden. Als sie vom Herausgeber ihrer Zeitung persönlich den Auftrag bekommt, eine Undercover- Geschichte über Teenager von heute zu machen, sieht sie ihre grosse Chance. Sie wird dazu als Schülerin in eine High School geschickt, um ihre Informationen aus erster Hand zu bekommen. Obwohl ihre eigene Schulzeit ein einziger Alptraum war und ihr Chef sie für zu unerfahren hält, nimmt Josie die Herausforderung an. Es kommt wie es kommen muss. Josie macht sich gründlich lächerlich und wird von all den hippen Mitschülern abgelehnt. Nicht nur persönlich erlebt Josie eine Niederlage nach der anderen, auch beruflich steht sie unter Druck, denn sie muss endlich Geschichten und Fakten heranschaffen. Die einzige Möglichkeit, von den coolen Mitschülern akzeptiert zu werden, ist selber cool zu werden. Alles läuft nach Plan, bis sich Josie in ihren Lehrer verliebt. Und er sich in sie (ab 12 Jahren). Do, 13. bis So, 16. Januar je 20.15 Uhr East is East. Im Osten liebt man anders: Eine Komödie über eine Pakistani-Familie in England zwischen Tradition und Moderne. England 1971. George Kahn (Om Puri), ein stolzer und dominanter Pakistani und Besitzer eines Fish 'n' Chips-Restaurants, versucht zusammen mit seiner englischen Frau die pakistanische Tradition und den moslemischen Glauben seinen sieben (!) Kindern weiter zu geben. Dies gelingt ihm aber mehr schlecht als recht. Die Teenager sind nämlich vor allem damit beschäftigt, sich den Gepflogenheiten der westlichen Generation anzupassen. Da kommen natürlich die bereits arrangierten Hochzeitspläne des Vaters ziemlich ungelegen.... «East is East» gilt als der ungekrönte Gewinner am dies jährigen Filmfestival in Cannes. Mit seinem Erstlingswerk ist Damien O'Donnell eine erfrischende Komödie gelungen, die die Lachmuskeln hart auf die Probe stellen und garantiert die Herzen aller Zuschauer erobern wird (ab 14 Jahren). So, 16. Januar, 17 Uhr Mo, 17. bis Mi, 19. Januar je 20.15 Uhr Käpt'n Blaubär - Der Film. Ein mutiger Held. Sein treuer Freund. Ein grössenwahnsinniger Schurke. Unschuldige Kinder in Gefahr. Ein überwältigendes Abenteuer. Walter Moer's Trickfilmspass für die ganze Familie. Vor etlichen Jahren hat Käpt'n Blaubär die Welteroberungspläne von seinem ehemaligen Sandkastenfreund Feinfinger zunichte gemacht. Nun ist die Stunde der Rache gekommen. Feinfinger, mittlerweile hauptberuflich verrückter Wissenschaftler und genialer Verbrecher, hat die drei Bärchen entführt. Zusammen mit Hein Blöd sticht Käpt'n Blaubär in See, um seine Enkel aus den Klauen seines Gegners zu befreien (ab 7 Jahren).</text>
</raw_text>
