<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="text.rng"
            type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<raw_text docid="ATZ07_JAN.00001"
          xmlns="http://ids-mannheim.de/ns/KorAP">
  <metadata file="metadata.xml" />
  <text>Ein neues Energiemanagement-Konzept für das elektrische Bordnetz Energiemanagement-Systeme für heutige Kraftfahrzeuge sollen ohne Komfort einbußen die Fahrzeugstartfähigkeit sicherstellen und durch einen möglichst optimalen Betrieb der Batterie vorzeitige Batterieausfälle vermeiden. Sie können ferner zur Senkung des Kraftstoffverbrauchs und somit der CO2-Emission beitragen. Um eine problemlose und wirtschaftliche Integration ins Fahrzeug zu ermöglichen, wird zunehmend mehr Gewicht auf einen einfachen Umgang mit der Variantenvielfalt und eine freie Partitionierbarkeit der Funktionsblöcke gelegt. Der neue Energiemanagement-Ansatz, der von der Robert Bosch GmbH zusammen mit der Universität Kassel entwickelt wurde, greift gezielt diese Probleme auf und zeigt einen möglichen Lösungsweg. 1 Einleitung Die Zunahme der installierten Verbraucherleistung – insbesondere seit den 90er-Jahren des vergangenen Jahrhunderts – führte zu einem deutlichen Anstieg der Batterieausfälle in dem darauf folgenden Jahren [1]. Diesem Trend begegneten die Automobilhersteller durch die Einführung der Batteriezustandserkennung (BZE) zusammen mit einem elektrischen Energiemanagement (EEM). Die Energiemanagement-Systeme der ersten Generation hatten daher noch das primäre Ziel, die Batterie zu überwachen und sie durch Maßnahmen wie Verbraucherabschaltungen und Leerlaufdrehzahlanhebung des Motors optimal zu betreiben und einen Mindestladezustand sicherzustellen. Durch die Einführung von Schnittstellenreglern am Generator war es außerdem möglich geworden, die Generatorsollspannung nicht nur temperaturabhängig, sondern in Abhängigkeit nahezu beliebiger Parameter vorzugeben. Dies ermöglichte ganz neue Energiemanagement-Strategien wie zum Beispiel, in Konstantfahr- und Beschleunigungsphasen die Generatorspannung abzusenken und diese in Schub- und Bremsphasen zu erhöhen (rekuperatives Bremsen). Mit dieser Strategie ist im neuen europäischen Fahrzyklus (NEFZ) eine Kraftstoffeinsparung von bis zu drei Prozent möglich [2,3]. Obwohl die heutigen Energiemanagement-Systeme bereits die technischen Möglichkeiten der Batteriezustandserkennung und der variablen Generatorspannung nutzen, handelt es sich oft um proprietäre Systeme, die für spezielle Fahrzeugkonfigurationen ausgelegt sind und somit die Wiederverwendbarkeit über Plattformgrenzen hinaus sowie eine freie Partitionierbarkeit der Funktionsblöcke erschweren. 2 Ein neuer Energiemanagement-Ansatz Die Idee, Verbraucher, Erzeuger und Speicher „Plug-and-Play“-fähig zu machen, das heißt, eine automatische Anmeldung der Komponenten bei einem zentralen Energiemanagement-Koordinator zu ermöglichen, ist der Ausgangspunkt des neuen Energiemanagement-Ansatzes. Um dies zu erreichen, ist eine geeignete Datenstruktur notwendig, die eine zentrale Priorisierung und Steuerung der am Energiemanagement beteiligten Komponenten sowie eine schlanke und universell einsetzbare Schnittstelle ermöglicht. Dies wird möglich, wenn die für das Energiemanagement irrelevanten Daten – zum Beispiel Zustandsgrößen der Komponenten – nicht in den zentralen Energiemanagement-Koordinator abgebildet werden. Diese Daten werden daher dezentral bei den einzelnen Komponenten vorgehalten und ausschließlich die für das EEM relevanten Informationen an den Energiemanagement-Koordinator übertragen. 2.1 Datenstruktur Bild 1 Bild 1: Szenario 1: Motor ist im Leerlauf (niedrige Generatordrehzahl); Szenario 2: hohe Generatordrehzahl Tabelle 1 Tabelle: Beispielhafte Klasseneinteilung des Energiemanagement-Ansatzes Klasse 0 Enthält die maximale Abgabeleistung aller Erzeuger und Speicher Klasse 1 Enthält alle Verbraucher ohne Signalanbindung und sämtliche Modellfehler Klasse 2 Enthält alle nicht beeinflussbaren – z. B. sicherheitsrelevanten – Verbraucher und dient der schnelleren Bilanzierung Klasse 3 Enthält alle nicht-sicherheitsrelevanten, aber im Degradationsfall deutlich wahrnehmbaren Verbraucher Klasse 4 Enthält alle nicht-sicherheitsrelevanten, aber im Degradationsfall wenig wahrnehmbaren Verbraucher Klasse 5 Enthält alle nicht-sicherheitsrelevanten, aber im Degradationsfall nicht wahrnehmbaren Verbraucher Klasse 6 Enthält alle Verbraucher, die unbemerkt zugeschaltet werden können und ein anschließendes Einsparpotenzial bieten (Boostverbraucher) (z. B. 3. Stufe einer Sitzheizung, wenn Stufe 2 verlangt, und diese anschließend kurz auf Stufe 1 abgesenkt werden kann) Klasse 7 Enthält alle Verbraucher, die unbemerkt eingeschaltet werden können, aber anschließend kein Einsparpotenzial bieten (z. B. Heckscheibenheizung im Sommer). Diese Klasse ist nur in bestimmten Fehlerfällen relevant. Kern des neuen Energiemanagement-Ansatzes ist eine Tabelle, Bild 1, die die Leistungen der Erzeuger, Speicher und Verbraucher enthält. Die Zeilen der Tabelle entsprechen so genannten Klassen (KL), Tabelle, die Spalten den Prioritäten innerhalb einer Klasse und werden als Prioritätskennzahlen (PK) bezeichnet. Die Priorität der Verbraucher nimmt mit zunehmender Klasse und innerhalb jeder Klasse mit zunehmender Prioritätskennzahl ab. Im Folgenden werden für die Beispiele acht Klassen und elf Prioritätskennzahlen verwendet. Durch die Wahl der Tabellengröße ist das System skalierbar. 2.2 Schnittstelle der Verbraucher, Erzeuger und Speicher Bild 2 Bild 2: Energiemanagement-Repräsentation eines Verbrauchers (a), eines Generators (b) und einer Batterie (c). Werte in Klammern: (KL, PK, Leistung) Wie werden die einzelnen Verbraucher in dieser Tabelle behandelt? Im Rahmen der Applikation wird jedem Verbraucher eine Klasse (KL) (respektive mehrere, siehe unten) und eine Prioritätskennzahl (PK) zugeordnet, mit welchen er sich beim zentralen Energiemanagement-Koordinator anmeldet. Handelt es sich um einen mehrstufigen Verbraucher, so wird dieser durch mehrere einstufige Verbraucher repräsentiert, deren Leistung jeweils der Zusatzleistung der jeweiligen Stufe entspricht, Bild 2 a. Stufenlose Verbraucher werden ebenfalls durch mehrere einstufige Verbraucher repräsentiert, indem die Leistung mit einer bestimmten Schrittweite quantisiert wird. Die Reduktion von mehrstufigen auf mehrere einstufige Verbraucher ermöglicht eine einheitliche Schnittstelle für alle Verbraucher. Wie werden Speicher und Erzeuger behandelt? Ähnlich wie Verbraucher werden Speicher und Erzeuger in die Tabelle eingetragen. Ihre maximal mögliche Abgabeleistung wird in Klasse 0 eingetragen und negativ bilanziert (da es sich um eine Abgabeleistung handelt). Die Erzeuger können ihre Abgabeleistung reduzieren – um zum Beispiel die Leerlaufdrehzahl abzusenken – indem sie in den höheren Klassen mittels so genannter virtueller Verbraucher Leistung „beziehen“. Mit jedem vom Energiemanagement freigegebenen virtuellen Verbraucher reduziert der Erzeuger seine Abgabeleistung entsprechend, Bild 2 b. Die resultierende Abgabeleistung entspricht dann der maximalen Abgabeleistung abzüglich der Leistungen der aktivierten virtuellen Verbraucher. Bei Batterien ist für die Bestimmung der maximalen Abgabeleistung die Definition einer Grenzspannung und einer Mindestzeit, für die diese Leistung entnommen werden kann, erforderlich. Dies entspricht einer State-of-Function-Vorhersage (SOF) der Batterie. Im Gegensatz zu den Erzeugern können die Speicher nicht nur ihre Abgabeleistung durch virtuelle Verbraucher absenken, sondern sie können durch weitere virtuelle Verbraucher auch Leistung aufnehmen, Bild 2 c. Da die virtuellen Verbraucher genauso wie reale Verbraucher priorisiert werden, ist es zum Beispiel möglich, eine Entladung der Batterie nur für Verbraucher zuzulassen, deren Abschaltung wahrnehmbar wäre. Die Einführung so genannter „virtueller Verbraucher“ ermöglicht die Verwendung der gleichen Schnittstelle für Erzeuger und Speicher, wie sie auch für Verbraucher verwendet wird. 2.3 Gleichgewicht der Leistungen Wie funktioniert das Energiemanagement? Das Energiemanagement soll die Erzeuger-, Speicher- und Verbraucherwünsche aufeinander abstimmen und den bestmöglichen Gleichgewichtspunkt finden. Entsprechend der Priorisierungs- und damit Aktivierungsreihenfolge lässt sich dieser Gleichgewichtspunkt durch zeilenweise Addition der Leistungen bis zu dem Punkt ermitteln, an dem die Summe gerade noch kleiner beziehungsweise gleich Null ist. Das Energiemanagement sendet nur eine Botschaft mit der freigegebenen Klasse und Prioritätskennung, welche der Klasse und Prioritätskennung des letzten Summanden entsprechen. Daraufhin können alle Erzeuger, Speicher und Verbraucher ihre Leistung entsprechend einstellen. Dies ermöglicht eine relativ hohe Genauigkeit der Lastflusssteuerung, da nicht nur klassenweise zu und abgeschaltet werden kann, sondern verbraucherindividuell. – In Szenario 1 läuft der Generator mit erhöhter Leerlaufdrehzahl. Als Ergebnis wird bei der abgebildeten Konfiguration KL 4, PK 8 freigegeben. Eine Leerlaufdrehzahlabsenkung ist nicht möglich, da dazu mindestens KL 5, PK 0 freigegeben werden müsste. – In Szenario 2 läuft der Generator mit hoher Drehzahl, wodurch KL 5, PK 5 freigegeben werden kann. In Bild 1 sind zwei Szenarien dargestellt: In beiden Szenarien wird die freigegebene Generatorleistung für Klasse 6 auf 0 W gesetzt, da diese nur bei aktiver Schubabschaltung aktiviert wird. 3 Dynamische Priorisierung Wodurch „weiß“ das Energiemanagement, dass die Abschaltung eines Verbrauchers wahrnehmbar ist? Wie bereits angedeutet, können den einzelnen Verbrauchern auch mehrere Klassen zugewiesen werden, wobei sie zu jedem Zeitpunkt nur einer Klasse angehören können. Wird nun beispielsweise ein in Klasse 5 befindlicher Verbraucher durch das EEM abgeschaltet, so kann er nach einer gewissen Zeit in Klasse 4 wechseln, und damit dem Energiemanagement-Koordinator anzeigen, dass seine Abschaltung nun wahrnehmbar wird. Je nach Ladezustand der Batterie ist in Klasse 4 eine höhere Entnahmeleistung aus der Batterie möglich als in Klasse 5. Der nun wahrnehmbare Verbraucher kann daher entweder aus der Batterie oder durch Abschaltung eines anderen Verbrauchers versorgt werden. Bild 3 Bild 3: Beispiel: Verbraucher wechselt Klasse In Bild 3 ist dieser Klassenwechsel des Verbrauchers mit der Prioritätskennzahl 9 dargestellt. Aufgrund dieses Klassenwechsels wird der Verbraucher KL 5, PK 6 abgeschaltet, da er vorerst noch in Klasse 5 verharrt. Das Wissen über den Zustand jedes einzelnen Verbrauchers – zum Beispiel die Temperatur einer Sitzheizung – wird dem Energiemanagement-Koordinator somit nur indirekt in Form eines Klassenwechsels mitgeteilt. 4 Toleranz gegenüber Modellfehlern Wie in der Tabelle dargestellt, enthält in diesem Konzept die Klasse 1 alle Verbraucher ohne Signalanbindung und ist damit ein Sonderfall. Da über Anzahl und Schaltzustand der Verbraucher ohne Signalanbindung prinzipbedingt nichts bekannt ist, werden diese Verbraucher durch einen einzigen Verbraucher repräsentiert. Die Leistung dieses Verbrauchers entspricht der Differenz der (tatsächlichen!) Erzeuger- und Speicherleistungen und der Leistung der eingeschalteten Verbraucher mit Signalanbindung. Der gewählte Ansatz führt dazu, dass in Klasse 1 nicht nur die Verbraucher ohne Signalanbindung, sondern auch sämtliche Modellfehler enthalten sind, wie zum Beispiel Abweichungen zwischen geschätzter und tatsächlicher Leistung des Generators oder eines Verbrauchers mit Signalanbindung. Dadurch ist selbst bei ungenau geschätzten Verbraucherleistungen eine genaue Lastflusssteuerung möglich, da die Schätz- respektive Modellfehler über den Klasse-1-Verbraucher kompensiert werden. Durch geeignete regelungstechnische Maßnahmen können nicht gewünschte Schwingungen unterdrückt werden. 5 Plug-and-Play Jedes Energiemanagement-System ist auf Informationen über die Wichtigkeit und damit die Priorität der einzelnen Komponenten angewiesen. Diese Informationen müssen dem System daher im Rahmen der Applikation in geeigneter Form zur Verfügung gestellt werden. Plug-and-Play bedeutet also nicht, dass das Energiemanagement-System ohne jeglichen Applikationsaufwand auskommt, sondern dass nahezu beliebig viele Komponenten, denen eine KL und PK zugeordnet ist, beim Energiemanagement-Koordinator angemeldet und von diesem gesteuert werden können. Geht man von einem CAN-Bus als Kommunikationsinfrastruktur aus, so ist im CAN-Protokoll keine automatische Vergabe der Botschaften-Identifier vorgesehen. Dennoch ist ein „Pseudo-Plug-and-Play“ möglich, indem ein Identifierbereich für das Energiemanagement reserviert wird. Dazu wird für jedes potenziell am Energiemanagement beteiligte Steuergerät ein Identifier reserviert. Mit dieser Botschaft können nun beliebig viele Verbraucher beim EEM angemeldet werden. Dadurch ist es beispielsweise problemlos möglich, einen dreistufigen Verbraucher durch einen fünfstufigen zu ersetzten, ohne Veränderungen an der CAN-Matrix oder am zentralen Energiemanagement vornehmen zu müssen. 6 Möglichkeiten und Grenzen des Energiemanagement-Ansatzes Energiemanagement-Strategien wie das in der Einleitung erwähnte rekuperative Bremsen sind mit diesem Ansatz problemlos möglich. Dazu muss der Generator bei abgeschalteter Kraftstoffzufuhr (Schubabschaltung) des Verbrennungsmotors seine Leistung auch für Klasse 6 zur Verfügung stellen, indem er den entsprechenden virtuellen Verbraucher auf 0 W setzt. Der Ansatz ist zum Steuern mehrerer Speicher und Erzeuger geeignet. Diese müssen allerdings entweder unabhängig steuerbar sein, oder entsprechend ihrer Abhängigkeiten in geeigneter Weise für das Energiemanagement zusammengefasst werden. Bild 4 Bild 4: Gesamtsystem und Interaktionen des Energiemanagement-Systems Bei der heutigen Bordnetzstruktur kann die Speicherleistung nicht unabhängig von der Spannungslage des Bordnetzes eingestellt werden. Daher gibt das Batterie-Modul die Generatorsollspannung in Abhängigkeit der freigegebenen Batterieleistung vor, Bild 4. Die Güte der Vorhersage der Batterieladeleistung in Abhängigkeit der Generatorspannung hängt dabei entscheidend von der Qualität der Batteriezustandserkennung ab. 7 Weiteres Potenzial Die der Batterie in den jeweiligen Klassen zugewiesene Leistung kann im einfachsten Fall als Funktion des Ladezustands und der Batterietemperatur vorgegeben werden. Ob und wie weit die Batterie in welcher Klasse entladen werden darf, hängt von dieser Funktion ab. Geht man allerdings davon aus, dass fast jedes Fahrzeug vorwiegend unter ähnlichen Randbedingungen betrieben wird (ähnliche Fahrprofile, ähnliche Verbraucherwünsche), so führt dies zu unterschiedlichen mittleren Ladezuständen der Batterie. In Planung ist daher eine Adaption der den jeweiligen Klassen zugewiesenen Batterieleistung, die eine automatische Anpassung des Systems an seine Umgebungsbedingungen ermöglicht und so einen konstant hohen mittleren Ladezustand sicherstellt. Dadurch kann der bei der Energiemanagement-Auslegung zwingend erforderliche Kompromiss zwischen Kraftstoffeinsparung, funktionaler Degradation und Batteriezyklisierung auf die tatsächlichen Einsatzbedingungen optimiert werden. 8 Fazit Die Vorteile des Konzepts liegen in der Plug-and-Play-Fähigkeit, der wahrnehmbarkeitsabhängigen Priorisierung und der Skalierbarkeit des Energiekoordinators. Dies ermöglicht eine einfache Handhabung der Variantenvielfalt, da dieses Konzept über Modell- und Plattformgrenzen hinaus verwendet werden kann, ohne aufwändige Softwareänderungen im Energiekoordinator vornehmen zu müssen. Auch das nachträgliche Hinzufügen von Komponenten ist mit diesem Konzept leicht möglich. Die selektive Steuerung der einzelnen Verbraucher erlaubt eine genaue Lastflusssteuerung bei geringer Buslast. Das Systemverhalten ist dabei einfach nachvollziehbar, was eine leichte Applikation ermöglicht.</text>
</raw_text>