<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="text.rng"
            type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<raw_text docid="ICCGER_DeReKo-WPD17.B00-26993"
          xmlns="http://ids-mannheim.de/ns/KorAP">
  <text>Eine Biomembran ist eine Trennschicht zwischen Zellkompartimenten. Innerhalb der Zelle trennen unterschiedlich aufgebaute Biomembranen das Innere von Organellen oder Vakuolen vom Cytoplasma. Eine Biomembran hat durch Membrankomponenten eine aktive Rolle beim selektiven Transport von Molekülen und der Übermittlung von Informationen zwischen den beiden Kompartimenten, zwischen denen sich diese Biomembranbefindet.  Permeabilität  Da die Biomembran vor allem eine Trennschichtzwischen verschiedenen Bereichen darstellt, ist sie für die meistenMoleküle undurchlässig. Kleinere lipophile Moleküle können frei durch die Lipiddoppelschicht der Membran diffundieren, wie zum Beispiel Kohlendioxid, Alkohole und Harnstoff. Um die Durchlässigkeit der Membran für lipophobe Teilchen wie Wasser, oder große Teilchen wie Ionen oder Zuckermoleküle zu ermöglichen, sind in die Membran verschiedene Transportproteine eingelagert, die für denTransport bestimmter Stoffe zuständig sind. Deshalb spricht man von selektiver Permeabilität  .  Aufbau  Eine Biomembran ist stets topologisch geschlossen und umschließteinen Raum. Nicht in sich geschlossene Membranen kommen in intakten Zellennicht vor. Biomembranen sind asymmetrisch: sie haben eine dem Cytoplasma zugewandte plasmatische Seite (P-Seite) und eine extraplasmatische Seite (E-Seite). Biomembranen bestehen aus Lipiden und Proteinen. An die Proteine können Kohlenhydratketten geknüpft sein. Der Lipidanteil bildet als Lipiddoppelschicht die Grundsubstanz der Membran und ist für ihre besonderen physikochemischen Eigenschaftenverantwortlich. Insbesondere wirkt diese Doppelschicht als passiveTrennschicht. Steroide wie das Cholesterin gehen eine hydrophobe Wechselwirkung mit denLipiden ein und verfestigen, bei hohen Konzentrationen in der Biomembran,die ansonsten flexible Biomembran. Darüber hinaus sind auf und innerhalb der Membran Proteine verteilt, welche die aktiven Funktionen der Membranübernehmen. Die Proteine haben nur eine sehr geringe Stützfunktion derBiomembran, da sie durch die Lipidschichten schwimmen. Biomembranen können anhand ihrer Dichte charakterisiert werden; sie liegt meist zwischen 1,12 und 1,22 g·cm−3. Die Dichte ist vom Gewichtsverhältnis der Proteine zu denLipiden abhängig: je nach Funktion der Membran werden Werte von 0,25 (Myelinmembran, geringer Proteinanteil), 1,3 (Plasmamembran von Erythrozyten), 2,5 (Plasmamembran von E. coli), 2,9 (Innere Mitochondrienmembran) bis hin zu einem Wert von 5 in der Purpurmembran bei Halobacterium (hoher Proteinanteil) gefunden. In bestimmten Arten von Zellorganellen (Zellkern, Mitochondrium, Plastid) treten Biomembranen als Doppelmembran auf.  Lipiddoppelschicht   Die Lipiddoppelschicht besteht größtenteils aus amphiphilen Phospholipiden, die eine hydrophile Kopfgruppe und eine hydrophobe Schwanzgruppe (meistens Kohlenwasserstoffketten) besitzen. In Wasser bildet sich, als eine Folge des hydrophoben Effektes, eine Doppelschicht, beider die hydrophoben Schwänze nach innen und die hydrophilen Köpfe nachaußen zeigen. Wegen des hydrophoben Kerns ist eine solcheLipiddoppelschicht nahezu undurchlässig für Wasser und wasserlöslicheMoleküle, gleichzeitig aber sehr flexibel und mechanisch schwer zuzerstören. Aus diesem Grund hinterlässt selbst ein Einstich mit einerPipette kein Loch in der Membran. Dafür kann sie durch Lipidlösungsmittel und Lipasen zerstört werden. Membranen sind aus drei Haupttypen von Lipidenaufgebaut: Phosphoglyceride, Sphingolipide und Cholesterin. mini|Schema der (flüssigen) Lipiddoppelschicht einerBiomembran Die Lipiddoppelschicht einer Biomembran istnormalerweise flüssig, d. h. die Lipide und Proteine sind in der Ebene der Membran rechtbeweglich. Ein Austausch von Lipiden zwischen den beiden Schichten odergar ein Lösen eines Lipids von der Membran ist jedoch sehr selten. Eine gezielte Bewegung von einer Membranseite zur anderen( Flipflop ) ist normalerweise nur unter dem aktiven Mitwirken von speziellen Proteinen (sogenannte Flippasen und Floppasen) unter Verbrauch von Adenosintriphosphat (ATP) möglich. Dabei transportieren Flippasen Lipide von der Außenseite derPlasmamembran zur cytosolischen Seite. Floppasen sind klassische ABC-Transporter und befördernMembranlipide von der cytosolischen Seite der Plasmamembran nachaußen. Weitere Transporter für Membranlipide sind Scramblasen, die allerdings nicht ATP-abhängig Membranlipidein Richtung ihres Konzentrationsgradienten austauschen, bis sich einGleichgewicht eingestellt hat.  Wie flüssig die Lipiddoppelschicht ist, hängtvor allem von der Anzahl der Doppelbindungen in den hydrophoben Kohlenwasserstoffketten der Lipide ab, einige Bakterien  nutzen auch Kettenverzweigungen. Je mehr, desto flüssiger ist die Membran. Andererseits wird der Grad der Flüssigkeit durch andereeingelagerte Moleküle bestimmt. Cholesterin zum Beispiel vermindert einerseits die Fluidität, verhindert aber bei niedrigen Temperaturen, dass sich die Membran gelartig verfestigt. Vitamin E ist ein Antioxidans (wie Vitamin C), es schützt die ungesättigtenKohlenwasserstoffketten der Phospholipide der Biomembran vor der Zerstörung durch freie Radikale (Lipidperoxidation).  Membranproteine  mini|500px|Modell der Zellmembran nach demFlüssig-Mosaik-Modell Verschiedene Arten von Membranproteinen, die in die Lipiddoppelschicht eingelagert sind, sorgen über Protein-Lipid-Interaktionen fürunterschiedliche Eigenschaften der Biomembranen. Auch die beiden Seiten einer Biomembran können sich durch dieAnordnung der Membranproteine stark unterscheiden. Während beispielsweise Rezeptoren für Zell-Zell-Kommunikation und fürDetektion von Umweltveränderung nach außen hin gerichtet sind, weisenan Reaktionen beteiligte Enzyme nach innen (sie liegen also imCytoplasma). Viele Proteine sind am Membrantransport beteiligt, d. h. am Stoffaustausch und der Signalübertragung über spezifischeRezeptoren. Gut untersucht ist eine Vielzahl von Membranproteinen, dieunterschiedliche Zellarten und deren Reifestadien charakterisieren undsich von Individuum zu Individuum unterscheiden können (zum Beispiel Blut- und Gewebegruppen). Dazu gehören auch Moleküle (meist Glykoproteine), die nach dem Schlüssel-Schloss-Prinzip zurEigen-Fremd-Unterscheidung beitragen. Nach dem Flüssig-Mosaik-Modell sind die Membranproteinenicht starr in der Membran fixiert, sondern zu hochdynamischenOrtsveränderungen innerhalb der Membran fähig. Diese Dynamik bildet die Voraussetzung für die Auslösungmannigfacher Signalketten auf Zellebene sowohl intrazellulär als auchzwischen kooperierenden Zellen. Eine Einteilung der Membranproteine ist nachihrer Verankerung in der Lipiddoppelschicht möglich:   Funktion  Das Zytoplasma im Inneren einer Zelle wird durch eineBiomembran nach außen abgegrenzt. Diese nennt man Zellmembran, Plasmamembran, Plasmalemma oder Membrana cellularis. Biomembranen besitzen die folgenden Aufgaben:   Fluidität  mini|Einfluss ungesättigter Fettsäuren auf dieMembranstruktur Die Fluidität einer Biomembran hängt von der Temperatur ab. Eine Membran aus Phosphatidylcholin und Phosphatidylethanolamin,deren Fettsäurereste gesättigt sind, wäre bei 37 °C recht fluid. In diesem Zustand könnte man die Membran als zweidimensionalen Flüssigkristall betrachten. Die Längsachsen der Phospholipide richten sich parallel aus, diePhospholipide selbst können sich drehen und in der Ebene freibewegen. Bis zu einer gewissen Temperatur, der Übergangstemperatur, istdie Bewegung der Phospholipide stark eingeschränkt und dieMembraneigenschaften ändern sich, der Zustand ähnelt jetzt eher dem eines gefrorenen Gels. Die Übergangstemperatur hängt von der Art der Lipide ab; je kürzer sie sind und je mehr Doppelbindungen sie enthalten, desto geringer ist sie. Cholesterin stört die gewöhnliche Struktur der Membran undverringert die Mobilität der Membranlipide. Die Übergangstemperatur ist dann nicht mehr eindeutig zubestimmen.  Bedeutung  Die Fluidität einer Biomembran liegt zwischen starr undflüssig und erlaubt so eine gewisse Struktur. Membranproteine können sich zu funktionalen Einheitenzusammenlangern und später wieder trennen. Dies ist zum Beispiel wichtig für die Photosynthese. Fluidität spielt auch eine große Rolle bei der Membrangenese und ist wichtig für viele grundlegende Prozesse wie Zellteilung, Zellwachstum, Sekretion, etc. Während die Temperatur oft schwankt, mussdie Membranfluidität dabei konstant bleiben. Um dies zu erreichen, können die Membranlipide modifiziert werden: Möglich ist ein Austausch von Phospholipiden; Desaturasen können aus Einfachbindungen Doppelbindungenbilden, Phosphatrückgrat und Lipidschwänze der Phospholipide könnenumverteilt werden und es kann ein höherer Anteil an ungesättigteFettsäuren produziert werden als vorher. So ist speziell wechselwarmen Lebewesen eine Umweltanpassung möglich.  Lipidflöße  In der Biomembran sind Lipidmoleküle nichtgleichmäßig verteilt, sondern es existieren Mikrodomänen mitbesonderer Lipidzusammensetzung. Speziell Cholesterin und Sphingolipide neigen zu solch einemZusammenschluss. Manche Proteine, wie solche mit GPI-Anker, sammeln sich insolchen Bereichen an, während andere dort besonders selten zu findensind. Vermutlich sind Lipidflöße sehr klein und in einem ständigenProzess der Auflösung und Neubildung begriffen.  Geschichte  mini|Schema einer Lipid-Doppelschicht mit peripherenProteinen (Sandwich-Modell) mini|150px|Versuchsschema des Versuchs von und von1972  Weblinks   Einzelnachweise   </text>
</raw_text>