<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="text.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<raw_text docid="REI_BNG.00071" xmlns="http://ids-mannheim.de/ns/KorAP">
  <metadata file="metadata.xml" />
  <text>Christine Scheel, aktuelle Stunde Länderhaushalt 6. Juni 2002 Vizepräsidentin Petra Bläss: Das Wort hat die Kollegin Christine Scheel für die Fraktion Bündnis 90/Die Grünen. Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Frau Präsidentin! Verehrte oder auch nicht verehrte Kolleginnen und Kollegen! - Herr Thiele, es ist wirklich hart an der Grenze. Ich habe irgendwie den Eindruck, wir müssen einmal einen Lehrgang machen. Das geht jetzt leider nicht in fünf Minuten, aber anscheinend haben Sie immer noch nicht verstanden, obwohl wir gestern in der Finanzausschusssitzung sehr intensiv darüber diskutiert haben, warum die Körperschaftsteuereinbrüche im Jahre 2001 so waren, wie sie ausgefallen sind und wie sich das auch im Zusammenhang mit der Steuerschätzung manifestiert hat. Aber anscheinend ging diese Information an Ihnen vorbei; Sie hatten sich ja die ganze Zeit auch anderweitig beschäftigt. Aber gut, das ist jetzt nicht mein Problem. Das ist eher Ihr Problem. Fest steht - ich sage das auch einmal, weil hier immer so eigenartige Dinge behauptet werden -, dass sowohl der Sachverständigenrat zur Beurteilung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung als beispielsweise auch das Unternehmensberatungsbüro Ernst &amp; Young, die weltweit aktiv sind, übereinstimmend bestätigt haben, dass in der Bundesrepublik Deutschland Personenunternehmen geringer besteuert sind als Kapitalgesellschaften. Das ist ein Faktum. Ich bitte Sie einfach, die Realität endlich einmal zur Kenntnis zu nehmen und den Leuten nicht permanent zu suggerieren, als wäre es hier durch politische Entscheidungen in der Steuerpolitik zu irgendeiner Schieflage zulasten der kleinen und mittleren Unternehmen gekommen. Das ist schlicht und ergreifend eine Lüge; das ist eine Lüge, die auch über alle Fakten und alle Daten, die zur Verfügung stehen, belegbar ist. Punkt zwei: Herr Minister Riebel, Sie haben die Gründe dafür angesprochen, dass wir eine konjunkturelle Entwicklung hatten, die im Jahr 2001 problematisch war. Völlig d'accord! Darin sind wir uns einig. Sie haben auch gesagt, dass es bestimmte Effekte gegeben hat; diese Effekte hingen unter anderem damit zusammen, dass bereits versteuertes Körperschaftsguthaben gehoben wurde. Das heißt, das alte System der Union hat auf das Verhalten der Unternehmen durchgeschlagen, sodass die Unternehmen aufgrund Ihres alten Steuersystems mit dem Schütt-aus-hol-zurück-Verfahren und aufgrund der Veränderungen in der Struktur jetzt natürlich auch überplanmäßig ausgeschüttet haben. Wir sehen das an der Kapitalertragsteuer, die drastisch angestiegen ist, während die Körperschaftsteuer gesunken ist. Man muss das immer in dieser Relation sehen. Wenn Sie dazu schon etwas sagen, dann bitte ich Sie, nicht nur die eine Hälfte der Wahrheit zu sagen, sondern auch die andere Hälfte dazuzunehmen. Punkt drei: Sagen Sie einmal, wo sind wir hier überhaupt? Ich frage mich immer wieder, wie das funktionieren soll, wenn sich die Union und die FDP - die FDP ja noch viel mehr - im Prinzip bei jeder Debatte, in der es um Wirtschaftspolitik, um Steuer- und Finanzpolitik geht, hinstellen und fordern, die Steuersätze müssen massiv gesenkt werden, die Staatsquote muss unter 40 Prozent, die Sozialversicherungsquote muss unter 40 Prozent. Dann haben Sie auch noch solche Programme zur Bundestagswahl geschrieben, die zum Beispiel beim Programm der Union aufgrund Ihrer steuerpolitischen und familienpolitischen Forderungen sowie aufgrund Ihrer Forderungen, die Sie beispielsweise im verteidigungspolitischen Sektor haben, in der Konsequenz eine Mehrbelastung - das muss man den Leuten auch einmal sagen - von 245 Milliarden Euro bedeuten. 245 Milliarden Euro Mehrbelastungen für unsere Haushalte! Bei der FDP ist es noch heftiger. Das überrascht ja nicht. Man kommt auf 550 Milliarden Euro, wenn man sich ihr Programm vorknöpft. Wenn die Politik, die Sie, wie Sie den Leuten versprechen, machen wollen, in den nächsten vier Jahren umgesetzt würde, wären, Herr Niebel, der Bund und die Länder völlig bankrott. Der Bundes- und alle Länderhaushalte wären verfassungswidrig. Die Neuverschuldung würde hochgeschraubt. Die Politik von Union und FDP bedeutete - das sage ich auch an das Publikum auf den Tribünen gewandt - ganz klar eine Erhöhung der Mehrwertsteuer um mindestens 5 Prozent. Das ist die Wahrheit, die verschwiegen wird. Vielmehr wird den Leuten auf der Verpackung außen suggeriert, dass die Steuersätze gesenkt würden, in der Verpackung ist aber eine Mehrbelastung gerade für die Bezieher kleiner und mittlerer Einkommen, auch für Familien mit Kindern enthalten, was zu einem vollkommenen Auseinanderdriften des sozialen Netzes führen würde. Sie zerstören damit unsere soziale ökologische Marktwirtschaft. Das ist Fakt, wenn man sich die in Ihren Programmen enthaltenen Aussagen anschaut. Ihre Vorstellungen sind völlig diffus. Herr Späth sagt, rot-grüne Steuerpolitik sei in Ordnung und der richtige Weg. Die Union sagt, die Steuersätze müssten massiv reduziert werden. Die FDP will das noch drastischer durchführen; das hat sie ja hier gerade wieder bewiesen, ohne dass dabei ein Wort zur Finanzierung gesagt worden wäre. - Sie sagen nie etwas dazu. Selbst wenn Sie fünf Stunden Redezeit hätten, sagten Sie kein Wort zur Finanzierung. Vizepräsidentin Petra Bläss: Frau Kollegin Scheel, Sie haben das Stichwort Redezeit gegeben. Christine Scheel (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN): Ich komme zum Ende, Frau Präsidentin. - Abschließend sage ich, dass Sie drastische Wählertäuschung betreiben. Das ist eindeutig festzustellen. Ich hoffe, dass Sie am 22. September die Quittung dafür bekommen. Danke schön. (Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Na, na, Frau Scheel! - Weitere Zurufe) (Zuruf vom BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN: Richtig!) (Peter Rauen [CDU/CSU]: Sagen Sie es jetzt einmal, damit wir alle es wissen! Sagen Sie es dem Parlament und der Öffentlichkeit!) (Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD) (Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN und der SPD - Widerspruch bei der CDU/CSU - Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Glaube ersetzt Politik nicht! - Peter Rauen [CDU/CSU]: Wie kann man nur so einen Unfug erzählen?) (Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD) (Zuruf von der CDU/CSU: Im Deutschen Bundestag! - Dietrich Austermann [CDU/CSU]: Nicht einmal das weiß sie!) (Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Noch heftiger? Och!) (Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Jetzt wird es aber merkwürdig! - Peter Rauen [CDU/CSU]: Wer hat Ihnen den Unfug aufgeschrieben? - Hans Michelbach [CDU/CSU]: Jetzt wird sie zur Märchentante!) (Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD - Widerspruch bei der CDU/CSU und der FDP) (Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Die Grünen haben die Ökosteuer erhoben!) (Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Das haben Sie doch gemacht!) (Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Nein, glasklar!) (Zuruf von der FDP: So hat er es nicht gesagt!) (Carl-Ludwig Thiele [FDP]: In fünf Minuten kann ich das nicht!) (Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD - Carl-Ludwig Thiele [FDP]: Das wird ein Befreiungsschlag!)</text>
</raw_text>