<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="text.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<raw_text docid="WPD15_W28.65631" xmlns="http://ids-mannheim.de/ns/KorAP">
  <metadata file="metadata.xml" />
  <text>Wolfgang Krebs (* 4. Dezember1959 in Frankfurt am Main) ist ein Theaterschauspieler, Schauspieldozent und Regisseur. Leben Seine Ausbildung absolvierte er an der Tanz- und Theaterwerkstatt Fée Reichelt in Frankfurt am Main, an der École de Mime Dramatique de Paris und an der École de Formation Théâtrale von Philippe Gaulier in Paris sowie am Burlesk Center von Pierre Byland in der Schweiz. Gastspielttourneen führten ihn durch Deutschland, in die Schweiz, nach Italien, Spanien, Frankreich, Belgien, Holland und Israel. Von 1989 bis 1999 lebte er in Italien, wo er u. a. mit der „Compagnia Dramatico Vegetale“ aus Ravenna, der „Compagnia Il Dottor Bostik“ aus Turin, dem „Essenza Teatro“ aus Novara, der „Limelight Theatre Company“ aus Mailand und dem „Teatro Studio Marchetti“ aus Verbania zusammenarbeitete. Seit 2000 ist er wieder vorwiegend in Deutschland auf der Bühne zu sehen und verwirklicht zusammen mit Vassiliki Toùssa verschiedene Theaterproduktionen. Wolfgang Krebs ist Mitbegründer und war Dozent an der Schauspielschule Regensburg, die er von 2001 bis Sommer 2007 leitete. Als Dozent für Pantomime, Maskenspiel, Clown, Performance und Projektarbeit war er an Schauspielschulen in Mailand, München, Stuttgart und Wien tätig. An der Landesbühne Oberfranken war er 2006/2007 als Regisseur und Schauspieler engagiert. Von 2007 bis 2010 war er der Schauspielerische Leiter des Kinder-Kultur-ABO (Kultur für Kinder in der Region). 2011 ist er Regisseur am Landestheater Oberpfalz. Gemeinsam mit Vassiliki Toùssa gründete er 2010 das Tukan Theater, mit dem er bundesweit bis 2013 auf Gastspiel ging. Im November 2012 eröffnet er das Schlosstheater Thurnau an dem er seitdem als Intendant, Schauspieler und Regisseur arbeitet. Engagements 1990–1992: Compagnia Dramatico Vegetale, Ravenna  1993–1996: Compagnia Il Dottor Bostik, Turin  1995–1999: Essenza Teatro, Novara  1996–1997: Limelight Theatre Company, Mailand  1997: Teatro Studio Marchetti, Verbania  2000: Teatro Studio Marchetti, Verbania  seit 2003: Coccodrillo Theater, Regensburg  2004: Teatro Studio Marchetti, Verbania  2004: Mascado, Regensburg  2006–2007: Landesbühne Oberfranken  2007–2010: Kinder-Kultur-ABO  2010-2013: Tukan Theater  seit 2012: Schlosstheater Thurnau Theater 1987: „Alphonse“ von Wolfgang Krebs und Oskar Mahler vom Klappmaul Theater, Frankfurt a. M.  1988: „Die Abfahrt“ ein Kindertheaterstück von Wolfgang Krebs und Oskar Mahler, Compagnia Dramatico Vegetale, Ravenna  1990: „Non é Pinocchio – é una bugia“ nach Carlo Collodi, Regie: Pierro Fenati, Compagnia Il Dottor Bostik, Turin  1993: „Orlando Gauloise – il re dei funamboli“ von Wolfgang Krebs und Dino Arru, Compagnia Il Dottor Bostik, Turin  1994: „Nessun Dorma“ von Dino Arru, Regie: Dino Arru  1996: „The Elefant Man“ von Bernard Pommerance, Regie: Alberto Bertolotti, Limelight Theatre Company, Mailand  1997: „Alphonse – Da Capo alla Fine“ von Wolfgang Krebs und Oskar Mahler  1997: „La Piazza“ von Wolfgang Krebs und Alessandro Marchetti, Regie: Alessandro Marchetti  1998: „Titanic“ von Gianni Dalbell, Regie: Gianni Dalbello, Essenza Teatro, Novara  1999: „Apocalipsis“ von Gianni Dalbello, Regie: Gianni Dalbello, Essenza Teatro, Novara  2000: „Le 11 Passioni dell’anima secondo Tommaso d’Aquino“, von Patrick Berger, Wolfgang Krebs und Alessandro Marchetti  2002: „Romeo und Julia“ von William Shakespeare, Rolle: Pater Lorenzo, Regie: Chris Hayes  2004: „Lilli’s Zirkus“ von Till Rickelt, Regie: Till Rickelt, Coccodrillo Theater Regensburg  2004: „Pierrot Lunaire“ nach einer Musik von Otto Vrieslander, Regie: Alessandro Marchetti, Teatro Studio Marchetti, Verbania  2004: „Don Quijote“ nach Miguel de Cervantes, Text: Peter Klewitz, Regie: Wolfgang Krebs, Mascado Regensburg  2006: „Klick, Bing und Boing“, Regie: Till Rickelt, Coccodrillo Theater Regensburg  2006: „Pantalone und Colombina“ von W. A. Mozart, LandesbühneOberfranken  2006: „Der Diener zweier Herren“ von Carlo Goldoni, Regie: Wolfgang Krebs, Landesbühne Oberfranken  2008: „Die Piratenlissy“ nach Ursel Scheffler, UA 2008, Kinder-Kultur-Abo  2008: „Movie Star“ ein pantomimisches Maskentheater von und mit Vassiliki Toùssa und Wolfgang Krebs, UA 2008  2010: „Der verborgene Schatz“ von Paul Maar, UA 2010 in Zeil am Main, Kinder-Kultur-Abo  2010: „30 Silberlinge“ von Rüdiger Baumann, UA 2010 in Kulmbach  2010: „Das fliegende Kamel“ von und mit Paul Maar, musikalisch-literarische Reise in das Land des Nasreddin Hodscha, mit Capella Antiqua Bambergensis, UA 2010 im Schloss Wernsdorf  2011: „Johann von Po entdeckt Amerika“ von Dario Fo, Tukan Theater  2012: "Novecento - Die Legende vom Ozeanpianisten" von Alessandro Baricco, Regie: János Kapitány  2013: "Allein in der Sauna" von Frank Pinkus, Regie: Nico Jilka  2013: "Achterbahn" von Eric Assous, Regie: Nico Jilka  2014: "Hand aufs Herz" von Rainer Furch, Regie: Nico Jilka  2014: "Dinner for One - wie alles begann" von Volker Heumann, Regie: Wolfgang Krebs  2014: "Erich Kästner Abend - wir sind so frei", Regie: Wolfgang Krebs Regie 1994: „Orlando Gauloise – il re dei funamboli“ von Wolfgang Krebs und Dino Arru, Compagnia Il Dottor Bostik, Turin  1995: „Die Reise ins Nimmerland“ von Wolfgang Krebs, Stadttheater Meran  1996: „Traumzeit“ von Wolfgang Krebs, Stadttheater Meran  1997: „True Colors“ von Wolfgang Krebs, Teatro Greco, Mailand  1999: „Schule mit Clowns“ von F. K. Waechter, Schauspielstudio, München  2000: „Theatre de désir“ von Wolfgang Krebs, Theater ... und so fort, München  2004: „König Ubu“ von Alfred Jarry, Schauspielschule Regensburg  2004: „Don Quijote“ nach Miguel de Cervantes, Mascado, Regensburg  2005: „Der Baron auf den Bäumen“ nach Italo Calvino, Schauspielschule Regensburg  2005: „Die Prinzessin und das Krokodil“ von Wiltrud Roser, Theatr’on Tour  2006: „Der Glöckner von Notre-Dame“ nach Victor Hugo, Schauspielschule Regensburg  2006: „Der Diener zweier Herren“ von Carlo Goldoni, Landesbühne Oberfranken  2007: „Das Bildnis des Dorian Gray“ nach Oscar Wilde, Schauspielschule Regensburg  2007: „Von Maus und Mond oder Wer ist der Größte?“ von Paul Maar, Kinder-Kultur-Abo  2007: „Sex? Aber mit Vergnügen!“ von Franca Rame und Dario Fo, mit Vassiliki Toùssa</text>
</raw_text>