<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="text.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<raw_text docid="WPF19_P00.0042242" xmlns="http://ids-mannheim.de/ns/KorAP">
  <metadata file="metadata.xml" />
  <text>Fichier:Sigmund Freud LIFE.jpg La psychanalyse est, selon la définition classique qu'en a donnée Sigmund Freud son fondateur :    un procédé d'investigation des processus psychiques, qui autrement sont à peine accessibles ;   une méthode de traitement des troubles névrotiques ou psychotiques, qui se fonde sur cette investigation, également nommée la cure psychanalytique ;    une série de conceptions ayant trait au psychisme, acquises par ces moyens et qui fusionnent progressivement en une discipline scientifique nouvelle .  La psychanalyse consiste en l’élucidation de certains actes, pensées ou symptômes en termes psychiques à partir du postulat de l'existence du déterminisme psychique : une idée qui se présente à l'esprit ou un acte ne sont pas arbitraires, ils ont un sens, une cause que l'exploration de l'inconscient permet de mettre au jour. Certaines idées, actions sont perçues comme « involontaires », « incohérentes » ou « absurdes » et ne sont pourtant pas dues au hasard : ce sont par exemple les rêves, les lapsus, les actes manqués, ou les symptômes sans cause physique (par exemple l'hystérie) ou intention consciente. Ainsi, des actes ou des paroles qui s'apparentent à des erreurs peuvent être compris comme étant des « actes réussis », déterminés, et sont un moyen pour la psychanalyse d’y repérer une expression de l’inconscient : ils peuvent, par exemple, être l'expression d’un compromis dans un conflit psychique sous-jacent (entre pulsions antagonistes) ou représenter la satisfaction d'un désir inconscient. Bien que ces processus restent essentiellement inconscients, la psychanalyse dispose d'un protocole et d’un ensemble de conceptions qui permettent de comprendre ces logiques inconscientes et d'aider éventuellement le sujet qui en souffre à élucider et, de surcroît, résoudre ses problèmes. La psychanalyse fait l'objet, depuis l'origine, de critiques et de discussions à la fois internes au mouvement psychanalytique et extérieures à ce mouvement, concernant son caractère scientifique, la pertinence de sa description du psychisme, et son efficacité thérapeutique.  Histoire   Les débuts de la psychanalyse  Comme l'indique Roger Perron , si l'histoire de la psychanalyse est indissociable de son fondateur Sigmund Freud, médecin, neurologue et psychanalyste autrichien, il est difficile d'en dater précisément la naissance et différentes dates pourraient être retenues : 1881-1882 avec Josef Breuer et Anna O. ; 1885 avec le stage de Freud auprès de Jean-Martin Charcot ; 1893-1896 avec l'étiologie des névroses et les  Études sur l&amp;amp;#39;hystérie  (1895) ; 1897-1900 à la suite d'une lettre à Wilhelm Fliess où Freud renonce définitivement à une explication physiologique des névroses puis publie  L&amp;amp;#39;Interprétation des rêves  (1900) où il fait état de son auto-analyse ; 1905 avec la mise à jour d’une sexualité infantile. La première occurrence du mot, écrite « psychoanalyse », remonte à 1896, dans un texte de Freud écrit et publié en français, L’hérédité et l’étiologie des névroses  . L'auteur attribue alors l'invention du procédé à Josef Breuer. Freud a abandonné la pratique de l'hypnose à laquelle il avait recours au début de sa carrière de neurologue, pour élaborer la pratique psychanalytique . Josef Breuer et Freud, arrivent à la conclusion, dans leur ouvrage sur les études sur l'hystérie, que l'hystérique souffre de manière inconsciente de traumatismes passés, vécus dans l’enfance.  Freud explore le psychisme à travers la parole du sujet qui doit suivre la règle fondamentale et la logique d’association libre de manière à faire parvenir à la conscience des éléments liés au refoulement. Il se démarque ultérieurement de Breuer, en mettant en avant l'importance de la libido et de la sexualité dans le développement psychique. Les premiers débats entre psychanalystes sont vifs et nombreux. Freud lui-même a considérablement évolué sur certains points théoriques qui concernaient la psychanalyse, notamment en 1920, lors de sa conceptualisation de la deuxième topique.  Évolutions conceptuelles : les deux topiques  Ainsi, à partir de son expérience de thérapeute, de ses lectures, échanges et réflexions, il a proposé deux modèles successifs du psychisme :    la première topique (élaboré entre 1895 et 1905, environ) ;   la seconde topique (de 1920 à 1938). Le passage de la première topique à la seconde topique est rendu nécessaire à la suite de l'élaboration de la seconde théorie des pulsions. En 1914, Freud fait paraître ses travaux sur le narcissisme qui préfigurent les changements qui interviendront dans la deuxième topique. Vers 1920, la théorie freudienne connaît des remaniements dans l' Au-delà du principe de plaisir  qui sans renoncer aux théories antérieures montrent à la fois les limites et leur dépassement.  Débats internes à la psychanalyse et divergences   Dès les débuts de la psychanalyse, les psychanalystes contemporains de Sigmund Freud, tels Carl Gustav Jung ou Sándor Ferenczi pour la première génération, ou Melanie Klein, pour la deuxième génération proposent des inflexions théorico-cliniques, ou critiquent des positions de Freud .  Expansion internationale de la psychanalyse  Fichier:FerencziSándor.jpg Dès le début des années 1930, de nombreux psychanalystes juifs, interdits d'exercice par les lois de Nuremberg, puis directement menacés, quittèrent l'Allemagne et l'Autriche nazies, ou encore la Hongrie et la Pologne, pour se réfugier dans d'autres pays européens, notamment au Royaume-Uni ou aux États-Unis, et également mais dans une moindre mesure, en Amérique du Sud ou en Palestine, comme le fit Max Eitingon. Lors de l'Anschluss, invasion de l'Autriche par les nazis, Anna Freud est brièvement arrêtée le 22 mars 1938 par la Gestapo et, bien qu'elle soit relâchée le soir même, cet événement décida Freud à quitter Vienne pour s'installer à Londres. Michael Balint, Hanna Segal, Max Eitingon, Nicolas Abraham, l'ont précédé sur le chemin de l'exil. Lorsque Freud meurt à Londres, en septembre 1939, la psychanalyse s'est internationalisée.  Après Freud  La nécessité d'affronter, sur un plan théorique et clinique, les nouvelles questions qui se posaient aux psychanalystes de la deuxième génération, après la disparition de Freud et des premiers théoriciens contemporains, se pose différemment selon les pays :   En France, l'essentiel des débats internes à la psychanalyse porte sur l'enrichissement des concepts freudiens, tout en conservant les exigences de rigueur sur les principes essentiels, dans l'exploration de ce champ d'études, et éthiques dans la pratique de la cure, les débats se cristallisant autour des travaux et de la personnalité de Jacques Lacan.  Au Royaume-Uni, des controverses scientifiques divisent durablement la société britannique de psychanalyse, entre les partisans d'un renouveau théorique, autour de Melanie Klein, et leurs opposants, réunis autour d'Anna Freud.  La psychanalyse aujourd'hui dans le monde  C'est en Argentine et au Brésil, et, d'autre part, en France, avec les écoles qui se réclament des théories et des enseignements de Jacques Lacan que la psychanalyse est le plus présente   Méthode d'exploration du psychisme  La psychanalyse n'est pas qu'un ensemble théorique,  Elle est d'abord conçue par Freud comme une méthode d'exploration du psychisme humain par un protocole précis, et dont la pratique a amené Freud à formuler sa théorie, passant par la parole du sujet qui suit une analyse :   l'interprétation des rêves qui sont, selon Freud,    ;   les lapsus : quand, au cours d'une séance, le sujet commet un lapsus, l'analyste ou le sujet lui-même peuvent émettre l'hypothèse que l'inconscient se manifeste, et peuvent chercher à comprendre le sens de ce lapsus ;   l'analyse des actes du quotidien et particulièrement à travers les actes manqués, les oublis, les négligences : ces actes traduisent un conflit psychique qui met en jeu une tendance consciente et une autre, pré-consciente ou inconsciente, qui vient troubler le déroulement normal de la première. L'observation de ces tendances contradictoires permet d'émettre l’hypothèse d'un conflit psychique inconscient.  Principe du déterminisme psychique  Afin de remplacer l'hypnose, Sigmund Freud utilise un principe qu'il attribue à C. G. Jung, principe suivant lequel une idée qui se présente à l'esprit ne peut être arbitraire et doit donc avoir un antécédent à déterminer . Le rêve n'est donc pas composé d'images hallucinatoires dépourvues de sens, le lapsus n'est pas un simple accident sans cause, pas plus qu'une idée ne traverse l'esprit sans raison. Une idée, avant d'arriver à la conscience, subit une déformation plus ou moins grande mais conserve toujours un rapport avec l'idée d'origine. Tous ces phénomènes peuvent donc faire l'objet d'une méthode d'interprétation qui révèle l'existence de tendances non-conscientes, refoulées dans l'inconscient de l'individu. Sans doute faut-il voir dans l'affirmation de ce principe le souci de Freud de hisser la psychanalyse au rang de science. En effet, le principe du déterminisme, qui est le réquisit de toute science expérimentale, est bien la « foi » du psychanalyste : pas plus dans le monde psychique que dans le monde physique, un phénomène ne peut se produire sans cause. Bien plus : il fait souvent appel à plusieurs causes, à une multiple motivation, pour rendre compte d'un phénomène psychique, alors que d'habitude on se déclare satisfait avec une seule cause pour chaque phénomène psychologique .  Interprétation du rêve  Fichier:Die Traumdeutung.jpg Pour Freud, tout acte psychique a un sens ; le rêve doit donc posséder un sens susceptible d'interprétation. La méthode d'interprétation sera une transposition de la méthode pour le traitement des troubles psychiques, car, selon lui, il y a des analogies entre ces derniers et la vie onirique : la conscience perçoit des idées qui lui sont étrangères et dont elle ignore l'origine, tout comme dans certains symptômes psychiques. La méthode pour comprendre le rêve sera fondée sur le principe de déterminisme psychique : le patient énonçant librement une suite d'idées se rapportant à son rêve peut en comprendre le sens en fournissant lui-même, par association d'idée, des éléments extérieurs au rêve qui permettent de le relier au vécu. Cette procédure d'extériorisation des idées par le patient est techniquement appelée en psychanalyse la règle de libre association. La thèse de Freud sur le rêve est que celui-ci est la réalisation d'un désir. Le rêve de l'adulte est en ce sens identique au rêve de l'enfant, mais il est déformé par les nombreux interdits qui résultent de l'éducation et de la culture, aussi le rêve peut-il être compris comme l'expression d’un compromis entre un désir et un interdit. Le rêve est donc composé    du contenu « manifeste » du rêve, c'est-à-dire ce qu'on en retient, les images qui parviennent jusqu'à la conscience ;    du contenu latent : le sens inconscient, fruit du travail du rêve. Le travail du rêve est un mécanisme psychique qui déforme le contenu latent ; le travail d'analyse consiste à interpréter le contenu manifeste pour retrouver le sens caché. Cette interprétation passe donc par le travail d'analyse du rêve. Freud distingue plusieurs mécanismes psychiques :   la dramatisation : la production du rêve se situe dans un contexte narratif (histoire, fable, mythologie) ou transformation d'une pensée en situation ;   la figuration : tout rêve est une expression métaphorique (imagée), sous forme de sensations visuelles accompagnées d'affects ou sous forme de rébus ;   la condensation : le rêve représente par un seul élément du contenu manifeste une multiplicité d'éléments (image, représentation…) du contenu latent. Inversement, un seul élément du contenu latent peut être représenté par plusieurs éléments du contenu manifeste. C'est un travail de « compression » dont Freud dit qu'il est différent d'un simple résumé. Par exemple, une personne peut tout à coup revêtir l'apparence d'une autre et prendre le caractère d'une troisième ;   le déplacement : procédé par lequel un trait secondaire ou un détail insignifiant dans le récit acquiert dans l'interprétation une valeur centrale. Il n'y a pas de correspondance entre l'intensité psychique d'un élément donné du contenu manifeste et celle des éléments du contenu latent auquel il est associé.  Souvenirs d'enfance et souvenirs-écrans  Freud a donné à quelques-uns des souvenirs d’enfance un nom plus précis, celui de « souvenirs-écrans ». C’est assez dire que ces souvenirs ne sont pas à prendre pour argent comptant, mais que, par contre, ils sont à prendre à la lettre, c'est-à-dire qu’ils sont à déchiffrer tout à fait comme le texte d’un rêve. Un souvenir-écran doit être interprété, car derrière des évènements apparemment anodins, sans intérêt, se cachent les évènements les plus importants de la vie du sujet, ce qu’on peut qualifier d’évènements traumatiques, à condition bien sûr de donner à ce qualificatif sa portée exacte. Freud écrit :  Dans le déchiffrage de toutes ces petites formations de l’inconscient, Freud procédait comme un linguiste, alors que la linguistique était une science naissante  .  Parmi ces souvenirs d'enfance analysés par Freud, il est possible de mentionner celui de Goethe, qui est l'occasion pour Freud, à l'aide de son expérience analytique, d'expliquer un épisode où Goethe raconte dans sa biographie, qu'enfant il cassa un jour la vaisselle familiale : il s'agit d'une réaction à la naissance d'un petit frère, vu comme un intrus à l'égard de l'affection maternelle, désormais à partager. Mais Goethe ne se souvenait que de l'épisode de la vaisselle, que Freud identifie comme un souvenir-écran, souvenir dont « un certain travail d'interprétation était nécessaire, soit pour indiquer comment leur contenu pouvait être remplacé par un autre, soit pour démontrer leurs relations avec d'autres évènements d'une importance indéniable auxquels ils s'étaient substitués sous forme de ce qu'on appelle souvenirs-écrans » .  Psychopathologie de la vie quotidienne   Freud en vient, en 1905, à appliquer le principe du déterminisme psychique afin d'expliquer les comportements les plus habituels. À partir de la maladie, à partir des théories que lui inspirèrent la névrose, Freud analyse les comportements qui relèvent du commun : l'analyse va du pathologique vers le normal. Si le rêve est un processus particulier réservé à une partie du vécu seulement, la psychopathologie de la vie quotidienne montre comment la psychanalyse peut interpréter la vie de tous les jours. Les erreurs de langage, les oublis, les mots d'esprit deviennent des révélateurs de tendances psychiques inconscientes chez tout un chacun. Avec  L&amp;amp;#39;Interprétation des rêves  et  Le mot d&amp;amp;#39;esprit et sa relation à l&amp;amp;#39;inconscient , Psychopathologie de la vie quotidienne met en évidence la structuration de l'inconscient par le langage.  Concepts   Premières tentatives de Freud  Presque en même temps que ses Études sur l’hystérie qui ont été publiées en 1895, Freud avait déjà découvert, avec cette jeune science de l’inconscient qu’il était en train d’inventer, qu’il pouvait, à partir des mécanismes de formation des symptômes hystériques, rendre compte également de la fabrication d’autres symptômes, obsessions, phobies et psychoses. Ainsi faisait-il ses premiers pas dans ce repérage nécessaire de la structure et de la différence, d’une part entre l'hystérie et la névrose obsessionnelle et d’autre part, entre la névrose et la psychose. Ce ne furent que des premiers pas, mais ils furent quand même décisifs au moins au sujet de la névrose. Ces mécanismes sont décrits dans deux articles qui ont pour titre « Psychonévroses de défense » , de 1894, et « Nouvelles remarques sur les neuropsychoses de défense » , de 1896. Dans le premier texte, il réussit à décrire comment se forment un symptôme hystérique ou une obsession. Ce qui les départage, c’est la possibilité ou non pour chacun de transformer une souffrance psychique en souffrance corporelle. Quand cette possibilité n’existe pas, ou n’est pas suffisante, cette souffrance reste dans le psychique et se traduit par des obsessions. Une obsession est une idée qui vient au sujet, sans qu’il puisse la chasser de son esprit, même si, par ailleurs, elle lui parait totalement saugrenue. De ces obsessions, Freud en donne déjà quelques exemples, l’obsession pour quelques femmes de se jeter par la fenêtre ou encore de blesser leurs enfants avec un couteau . On ne peut se libérer de ses symptômes, hystériques, au niveau du corps, et de ses obsessions dans le psychisme, que si l’on réussit à retrouver leur sens refoulé par le travail de l’analyse. Ce sens, selon la découverte freudienne, est toujours sexuel, au sens ou il se rapporte à la libido et au complexe d&amp;amp;#39;Œdipe. Freud, en ce premier temps de l'élaboration de la psychanalyse, a déjà découvert, que dans la psychose, la représentation dite inconciliable qui a été littéralement arrachée hors du conscient, rejetée, ne laisse aucune trace inconsciente, et revient par contre à solliciter le mécanisme du délire. Dans le délire du Schreber, ce qui n’avait pas été assumé par lui était une position féminine par rapport au père, qui aurait ressurgi comme délire à travers l'idée d’être transformé en femme, de devenir l’épouse de Dieu et en recevoir des milliers d’enfants nés de son esprit.  Première topique   La psychanalyse modélise l'appareil psychique par des « topiques », qui indiquent des « lieux », non pas au sens propre, mais des systèmes structurés qui s'articulent entre eux selon une dynamique. Freud a défini un grand nombre de concepts « métapsychologiques » pour parvenir à décrire cet appareil psychique que nous savons complexe et dont nous n'avons encore que des aperçus partiels. Dès 1895, Freud élabore une première topique : celle qui distingue le conscient, le préconscient (autrement dit, la mémoire accessible), et l'inconscient, comprenant notamment les souvenirs refoulés, inaccessibles.  Thèse de l'inconscient   D'après Freud, il existe un inconscient psychique, une pensée et une volonté cachées, et différentes des pensées et volontés conscientes. Dans Cinq leçons sur la psychanalyse, Freud formule l'hypothèse que l'hystérie (ou névrose de transfert) est le résultat de l'impossibilité pour une personne de refouler entièrement un désir insupportable qui se présente à la conscience et qui produit un substitut, appelé symptôme, conservant les affects de malaise liés au désir rejeté de la conscience. Or, ce refoulement pose plusieurs questions décisives pour l'interprétation psychanalytique :   Quelle est la nature des désirs rejetés hors de la conscience ?   Quelle est la nature du refoulement ?    Comment prétendre connaitre ce qui, par définition, veut dire « non connu » ?   Origine et nature des pulsions  La pulsion  est la composante dynamique de l’appareil psychique. Freud distingue dans la première topique les pulsions sexuelles des pulsions d'« autoconservation » — comme la faim, par exemple. La pulsion est un mécanisme qui suppose que le psychisme est excité par des stimuli divers, dont la source est corporelle mais dont la représentation est psychique. Dans Les Trois essais sur la théorie sexuelle, Freud explique que c'est un concept limite se trouvant entre le psychique et le somatique. Sur le plan psychique, une pulsion est représentée par une représentation et par un affect, ce qu'on appelle respectivement le représentant-représentation et le représentant-affect. L'essentiel des théories freudiennes de la pulsion est développé dans Pulsions et destins des pulsions  . Selon ce texte, la pulsion se définit selon quatre modalités :   la source : D'où vient l'excitation corporelle ? De quelle partie du corps ?   la poussée : La pulsion crée une tension constante. Elle est toujours, quoi qu'il arrive, active ;   le but : Le but de la pulsion est d'atteindre la satisfaction, ensuite le mode de satisfaction varie ;   l'objet : C'est ce par quoi la pulsion va atteindre son but. De plus, la pulsion a quatre destins :   le retournement en son contraire : par exemple l'amour se transforme en haine ;   le retour contre le moi propre : ce qui est rejeté à l'extérieur revient vers le moi du sujet ;   le refoulement : la représentation (représentant-représentation) associée à la pulsion devient inconsciente ;   la sublimation : le dépassement du symptôme dans une demande qui peut être satisfaite.  Complexe d'Œdipe   Seconde topique  Image:Théorie de Freud.svg En 1920, pour résoudre de nombreuses questions qui émergent dans les cures, Freud définit une seconde topique : elle distingue le ça, pôle pulsionnel inconscient de la personnalité, le Moi et le Surmoi. Le Moi doit assurer une adaptation à la réalité, là où le ça ne se préoccupe pas des contraintes extérieures. Mais, le Moi est aussi le responsable de nombreuses « défenses » pathologiques. Le surmoi est, entre autres, l'intériorisation de l'interdit parental. Freud voyait l'émergence du surmoi comme tardive dans la vie infantile, mais des psychanalystes comme Melanie Klein ont pensé le surmoi comme existant très précocement chez l'enfant. Le surmoi se constitue comme le pôle de l'auto-agression, l'autocritique. La seconde topique peut être comprise en termes dynamiques, à travers le mécanisme des pulsions : elles naissent dans le ça, (en tant que désir inconscient, non confronté à la réalité) puis elles sont soit intégrées, soit remaniées par le moi et enfin sous la pression du surmoi, le moi peut éventuellement refouler ces pulsions, menant au mécanisme de la névrose. Le dualisme de Freud est transformé en 1920, lorsqu'il introduit une division entre pulsion de vie (Éros) et pulsion de mort (Freud n'a pas nommé cette dernière Thanatos, comme d'autres psychanalystes l'ont fait). La pulsion de vie inclut les pulsions sexuelles et d'autoconservation (comme dans la première topique), alors que la pulsion de mort représente la tendance innée à l'abaissement des tensions (principe de Nirvana), à la répétition et à la mort .  Névrose  La névrose est issue d'un conflit psychique entre le ça et le moi, c'est-à-dire entre une attitude qui vise à la satisfaction pulsionnelle et une attitude qui tient compte de la réalité. Sa particularité réside dans le refoulement qui est la conséquence du conflit psychique et des symptômes qui s'ensuivent. La psychanalyse en explique l'émergence du fait de l'impossibilité de satisfaire une pulsion dans la réalité. La pathologie apparaît alors comme un compromis : le symptôme. La guérison emprunte selon Freud trois voies :   suppression de la maladie par la réflexion : le malade fait face et surmonte sa faiblesse, rejette ce qui est le résultat d'une période infantile du moi ;   les pulsions retrouvent leur voie normale de développement;   la sublimation, qui pour Freud serait la meilleure voie, permet à la personne d'investir l'énergie libidinale ou agressive dans des activités à contenus non sexuels ou non agressifs. C'est aussi un des quatre destins pulsionnels. Plusieurs névroses sont distinguées :    l'hystérie ;   la névrose obsessionnelle (aussi appelée névrose de contrainte) ;   la névrose phobique (ou hystérie d'angoisse). Pour Freud, la vie en société, (la culture au sens large) implique des renoncements pulsionnels (à commencer par le complexe d&amp;amp;#39;Œdipe) qui peuvent mener à des névroses. La pulsion sexuelle ne peut faire l'objet ni d'un interdit absolu ni d'une satisfaction totale. Le compromis névrotique est alors une voie de dégagement mais il peut induire une grande souffrance selon le vécu du sujet et c'est ce qui conduit quelqu'un à souhaiter et à entreprendre un traitement psychanalytique.  Psychose  À la différence des névroses, où il y a conflit entre instances internes au psychisme (entre le ça et le moi), dans la psychose, selon Freud, le moi est en conflit avec le monde extérieur, conflit qui se traduit par des hallucinations et des délires, autrement dit une perte de réalité. La seule étude que Freud publia comme un cas de psychose a été le commentaire d'un livre Mémoire d'un névropathe écrit par Daniel Paul Schreber  . Le cas du « Président Schreber » est présenté comme celui d'un sujet qui lutte contre son désir homosexuel en construisant un délire à propos d'un lien intime avec Dieu par l'entremise des rayons Plusieurs psychanalystes ont proposé l'idée qu'un autre cas étudié par Freud, celui de l’Homme aux loups, bien que publié comme exemple de névrose, pouvait être un cas de psychose  . Freud considère plus tard que la psychose est difficilement accessible à la cure psychanalytique du fait d'un fonctionnement narcissique en circuit fermé : le psychotique est rétif — selon lui — au transfert sur un psychanalyste, et la cure est ainsi difficilement possible. C'est dans les années 1950 et suivantes que des analystes s'essayeront au traitement des psychotiques : une des précurseurs a été la psychologue suisse Marguerite Sechehaye, qui a traité une patiente schizophrène, puis ce sont essentiellement les kleiniens (Herbert Rosenfeld, Donald Meltzer et, en France, Paul-Claude Racamier et autres) qui ont appliqué les théories psychanalytiques aux psychotiques. Harold Searles qui a publié L'Effort pour rendre l'autre fou   a, selon Pierre Fédida qui en a fait la préface pour la version française, marqué des générations d'analystes pour les traitements de psychotiques schizophrènes par la psychanalyse. Lacan et certains de ses élèves apporteront aussi des contributions théoriques à la compréhension et au traitement des psychoses.  Perversion   La perversion est corollaire de la notion de sexualité infantile et de ses évolutions. Freud remarque qu'  . À partir de l'étude du fétichisme sexuel, Freud en vient à décrire la perversion comme « solution » face à l'angoisse de castration, donc comme mécanisme de défense face à une angoisse de type névrotique, et qui provoque une fixation au stade de la sexualité infantile. Ce modèle de la perversion en fait donc une structure distincte de la névrose et de la psychose.  Pratique de la psychanalyse   Les psychanalystes  Fichier:Gedenktafel Berliner Psychoanalytisches Institut.jpg La formation du psychanalyste, définie par Freud et telle qu'elle est recommandée par différentes sociétés de psychanalyse à la suite des règles édictées par l'Institut psychanalytique de Berlin, repose généralement sur une analyse didactique (le futur psychanalyste est lui-même en analyse), à laquelle peuvent succéder une ou deux psychanalyses contrôlées : tout en conduisant une cure analytique, le psychanalyste en cours de formation est supervisé par un analyste formateur, pour apprendre, notamment, à repérer les mouvements du transfert, et surtout à savoir reconnaître et analyser le contre-transfert afin de mieux comprendre la dynamique de la cure. Le titre de psychanalyste n'est pas protégé, il ne donne pas lieu à la remise d'un diplôme. Ce titre est délivré par les associations psychanalytiques. Il est donc possible à chaque personne qui a suivi un parcours psychanalytique de se déclarer psychanalyste quand bien même elle n'appartient pas à une société de psychanalyse.  La cure psychanalytique   La demande de cure naît souvent d'une souffrance psychique reconnue par le patient ou d'une volonté de se connaître soi-même. Elle peut être travaillée et construite dans des entretiens psychanalytiques « préliminaires ». Freud précise que si la psychanalyse est « une méthode de traitement des désordres névrotiques », son but n'est pas de « guérir » en abrasant le symptôme, mais d'aboutir à « la récupération de ses facultés d'agir, de penser et de jouir de l'existence ». Jacques Lacan, interprétant Freud, a quant à lui isolé quatre concepts fondamentaux de la psychanalyse :   l'inconscient ;  le transfert ;  la répétition ;   la pulsion. Ce sont sur ces bases que la cure psychanalytique se fait par la méthode de la libre association, dans une dynamique où transfert et contre-transfert permettent la mise à jour des conflits inconscients et leur dépassement. La cure psychanalytique classique comporte un cadre : un divan, un analyste (que le patient ne voit pas) ainsi que des règles fondamentales comme l'association libre (le patient est invité à dire tout ce qui lui passe par la tête), la neutralité bienveillante (neutre : ne pas juger le patient ni ses actes, bienveillant : considérer le patient) la régularité et le payement du prix des séances, etc. Le travail de l'analyste est d'écouter, d'interpréter le contenu latent (sens inconscient) à partir du contenu manifeste (ce que dit le patient)  et de le guider dans une révision de son histoire intime, y donner un sens nouveau et actualisé, le débarrasser de schèmes répétitifs . Ceci se fait à travers le  que représente le transfert, réédition d'affects liés à ses relations infantiles et projetés sur l'analyste. Ce transfert est également à analyser et à interpréter. Pour sa part, l'analyste élaborera son contre-transfert, c'est-à-dire sa propre réaction au transfert du patient sur lui. Le transfert est ensuite résolu et la phase intense de l'analyse se termine. Toutefois, une fois ce processus de compréhension de sa psyché enclenché par le patient, l'analyse ne cesse jamais vraiment : elle entre dans les processus habituels de réflexion de la personne affrontée à des difficultés intérieures ou extérieures.  Les associations de psychanalyse   Fichier:LOGO-API Blanc droite.PNG   psychanalyse  Autour de Freud et à Vienne  Jusqu'alors, on doit plutôt parler de cercles, dont le premier se réunit à Vienne, chez Freud, la Société psychologique du mercredi, dès 1902 avec Alfred Adler, Paul Federn, Max Graf, Max Kahane, Wilhelm Stekel  En 1908, ce groupe s'institue sous forme d'une association, la Société psychanalytique de Vienne, historiquement la première association de psychanalyse.  À Zurich  Fichier:Burghölzli Stich.jpg C'est à Zurich, grâce entre autres à l'instigation d'Eugen Bleuler qu'un deuxième épicentre favorable à la psychanalyse s'est constitué, au sein de la clinique psychiatrique universitaire du Burghölzli dès 1906, avec Carl Gustav Jung, Karl Abraham, Ludwig Binswanger et Eduard Hitzig notamment.  La psychanalyse dans le monde  Le premier congrès international de psychanalyse se tient à Salzbourg, en 1908. Son succès conduit à la tenue d'un deuxième congrès, à Nuremberg (1910) et à la création de l'Association psychanalytique internationale.  D'autres sociétés psychanalytiques se créent : la Société allemande de psychanalyse est créée en 1910 sous le premier intitulé d'« Association psychanalytique de Berlin », Ernest Jones crée l'American Psychoanalytic Association (ApsaA) en 1911, puis en 1919, il refonde la Société britannique de psychanalyse qui succède à l'éphémère « London Psychoanalytical Society » (1913-1919). Sándor Ferenczi crée en 1913 l'Association psychanalytique hongroise à Budapest. La Société suisse de psychanalyse, en allemand Schweizerische Gesellschaft für Psychoanalyse, est créée en 1919. La Société psychanalytique de Paris, première société psychanalytique française, est créée en 1926. L'émigration européenne au cours des années 1930 renforce les effectifs des associations américaines existantes, notamment aux États-Unis, au Canada et en Amérique latine, et suscite de nouvelles créations. Ainsi, l'Association psychanalytique argentine est créée en 1942 et le Cercle psychanalytique de Montréal est créé en 1946. La seconde moitié du 20ème siècle et le début du 21ème voient apparaitre d'autres sociétés dans de nouvelles régions du monde, notamment l'Australie, l'Asie et le Moyen-Orient.  En France   En France, à la suite de la Seconde Guerre mondiale, le mouvement psychanalytique connaît des divisions internes, qui provoquent un éclatement de la Société psychanalytique de Paris.  Fichier:Psychanalyse histoire assos.svg    Les dissidences  Carl Gustav Jung a été l'un des premiers à différencier sa pratique et celles de ses élèves, il récusera le nom psychanalyse à la faveur de celui de psychologie analytique ; néanmoins certains jungiens préfèrent parler de psychanalyse jungienne. C'est aussi Alfred Adler, puis Theodor Reik qui créent leur propre mouvement se démarquant des théories de Freud, souvent sur l'importance accordée par ce dernier à la sexualité ou, à l'opposé, Wilhelm Reich qui lui met sa théorie de l'orgasme au centre de sa propre théorie. Des débats commencés du temps du Freud, existent sur la pertinence de l'emploi du terme psychanalyse pour désigner certaines théories ou pratiques. Pour Alain de Mijolla par exemple, . Il suggère ainsi de parler plutôt de   .  Méthodes spécifiques   Il existe plusieurs types de psychothérapies d'inspiration psychanalytique, elles ont pour modèle la psychanalyse freudienne, mais en divergent parfois sensiblement. La psychanalyse appliquée aux institutions et à la psychothérapie, est une façon de travailler, s'orientant de la clinique analytique. La pratique à plusieurs en est un exemple. Elle consiste à ce que l'intervenant évite de se mettre dans une position de dualité avec l'« usagé ». Faire appel à un tiers (collègue, objet ou signifiant particulier), permet de ne pas se retrouver coincé, notamment avec une personne de structure psychotique  Psychanalyse des enfants   Ethnopsychanalyse  Fichier:Georges Devereux vers 1932.jpg La notion d'« ethnopsychanalyse » renvoie principalement à l’œuvre de Georges Devereux, mais aussi à Géza Róheim dont l’œuvre constitue une partie essentielle de l’anthropologie psychanalytique et ainsi les prémices de l’ethnopsychanalyse . Cette pratique se situe au croisement de plusieurs disciplines que sont l’ethnopsychiatrie, la psychanalyse, l’anthropologie culturelle, le culturalisme, la psychologie des peuples, la psychiatrie transculturelle, l’anthropologie psychanalytique, voire l’ethnomédecine.  Psychanalyse appliquée   En repartant du sens freudien de la psychanalyse appliquée ( ), il s'agit de l'application de la psychanalyse à d'autres domaines d'investigation que la seule application clinique à la cure classique de patients.  Influence de la psychanalyse   La psychanalyse est parfois en dialogue avec d'autres champs disciplinaires, notamment la pédagogie, la littérature ou encore le cinéma.  Critiques de la psychanalyse   La psychanalyse a été, dès son origine, l'objet de vives critiques venues de tous horizons, parfois venues de dissidents comme ,  et  qui se sont par exemple écartés des théories de Freud sur l'étiologie sexuelle des névroses ou distinctes comme Pierre Janet. Le philosophe des sciences Karl Popper a considéré que la psychanalyse était une « pseudo-science » , dans la mesure où la plupart de ses théories sont, non seulement irréfutables sur un plan strictement logique, mais aussi irréfutables sur un plan empirique et méthodologique : il est impossible d'édifier des tests empiriques qui soient reproductibles et contrôlables de manière intersubjective et extra-clinique . La réfutabilité empirique et méthodologique devant, selon lui, être co-présentes, (avec la réfutabilité logique), afin de démontrer le caractère indépendant, non accidentel, et objectif des mises à l'épreuve réalisées et de leurs résultats consécutifs. Karl Popper met également en exergue le comportement social des psychanalystes vis-à-vis de la critique, ces derniers ayant tendance, selon lui, à immuniser les théories de la psychanalyse contre la critique, au lieu de la favoriser dans un sens scientifique  . Enfin, et toujours d'après Karl Popper, ce qui fait défaut à la psychanalyse pour être une science, est donc toute une dimension sociale de la preuve. Plus récemment, certains auteurs critiques, notamment dans  Le Livre noir de la psychanalyse , ont avancé l'idée que l'histoire de la discipline avait été délibérément falsifiée par Freud ou par des fidèles comme Ernest Jones ou Anna Freud afin de dissimuler des lacunes, des faiblesses théoriques ou cliniques . Plusieurs neuroscientifiques s'attachent également à démontrer la non-validité des théories freudiennes, ainsi Lionel Naccache, à propos de l'inconscient , alors d'autres, au sein du mouvement psychanalytique, proposent des rapprochements entre neurosciences et psychanalyse, comme Bernard Golse ou encore Gérard Pommier . La psychanalyse a été critiquée au sujet de son efficacité thérapeutique. Différentes études ont notamment été menées. Certaines, telle celle de l'Inserm en 2004  qui synthétise près de  visant à vérifier l’efficacité des psychothérapies, concluent à une inefficacité relative de la psychanalyse. Ces études ont été mises en cause par différents psychanalystes . D'autres études concluent à une efficacité de la psychanalyse éventuellement plus grande que d'autres psychothérapies, notamment sur le long terme  . La possibilité d'une évaluation de la psychanalyse fait elle-même débat parmi les psychanalystes. Selon certains, la psychanalyse voire les psychothérapies ne sont pas du domaine de l’évaluable comme on le fait d'un traitement médical  tandis que pour d'autres elles le sont . Par ailleurs d'autres critiques, venues de milieux hors psychologie ou psychiatrie, se sont exprimées, depuis les premiers écrits de Freud jusqu'à aujourd'hui, alimentant des polémiques parfois très virulentes, notamment de la part de l'anthropologue allemand Wilhelm Schmidt, du psychiatre et philosophe allemand Karl Jaspers, des philosophes français Jean-Paul Sartre et Michel Onfray  .  Psychanalyse et éthique  La psychanalyse et la philosophie ont toujours entretenu un lien ambigu. Déjà Freud proclamait sa méfiance envers les conceptions et les systèmes philosophiques qui constituaient selon lui une vaine tentative, il reprenait en l'adaptant une citation de Heinrich Heine   :  Au niveau éthique, Heinrich Racker a écrit :  Son commentateur Leon Grinberg ajoute : . Racker se demande encore pourquoi on réprime « le bien » et il ajoute :  Plus loin il ajoute :   Institution et État  De récents débats ont eu lieu dans divers pays, parmi eux la France et le Royaume-Uni, à propos d'un éventuel contrôle de l'État sur la formation des psychanalystes et leur exercice professionnel, dont la discipline serait considérée comme d'autres formes de psychothérapies. La communauté psychanalytique a réagi très violemment face à ces propositions, en avançant d'une part la spécificité de la psychanalyse, d'autre part la nécessaire indépendance de cette discipline qui, selon elle, a fait ses preuves. Une mobilisation de la profession et des universitaires du champ s'est faite en France, à partir de 1997, à l'initiative notamment du psychanalyste René Major  , qui permet la tenue d'États généraux de la psychanalyse, en juillet, à la Sorbonne, réunissant plus de mille deux cents psychanalystes de trente-quatre pays , et des invités parmi lesquels Jacques Derrida et Armando Uribe. Ces états généraux ont abouti à une Déclaration sur la spécificité de la psychanalyse , réaffirmant en préambule , ainsi que la nécessité de conserver . Ces états généraux ont proposé que soit créé pour encadrer la formation des psychanalystes, un Institut des Hautes Études en Psychanalyse, structure qui aurait été mi-privée mi-publique . À cette occasion, les psychanalystes notaient alors que si, . Les psychanalystes réunis à cette occasion insistaient pour affirmer la double orientation de la psychanalyse, cure qui s'adresse au sujet singulier et discipline appartenant au champ des sciences humaines et sociales, et donc en dialogue avec d'autres disciplines de ce champ. De nouveaux États généraux ont eu lieu à Rio de Janeiro en 2003 .  Dans des œuvres de fiction  Le nombre d'œuvres de fiction faisant allusion à la psychanalyse échappe à tout recensement par son importance. Des notions freudiennes ou assimilées telles que le refoulement, l'œdipe, l'acte manqué, l'inconscient, la névrose, etc., sont depuis longtemps devenues des lieux communs de la littérature, du cinéma et des séries télévisées. À leur tour, ces œuvres ont contribué à institutionnaliser les pratiques et les théories freudiennes. Entre autres :  A Dangerous Method , 2011. Film de David Cronenberg. Se déroulant à l'aube de la Première Guerre mondiale, en Suisse et en Autriche, le film revient sur les relations parfois tumultueuses qui ont lié Carl Gustav Jung (Michael Fassbender), fondateur de la psychologie analytique, Sabina Spielrein (Keira Knightley), patiente de Carl Jung et future psychanalyste, et Sigmund Freud (Viggo Mortensen), père de la psychanalyse. La Fosse aux serpents  (The Snake Pit, 1948) : film américain réalisé par Anatole Litvak, tiré d'un roman de Mary Jane Ward écrivain qui a séjourné plusieurs années dans un hôpital psychiatrique. Il est l'un des premiers films qui met en scène l'intervention d'un psychanalyste à l'hôpital psychiatrique, le « Dr Mark Kik », en réalité le Dr Gerard Chrzanowski  Alfred Hitchcock, très impressionné par les théories freudiennes, a utilisé le refoulement freudien comme dénouement dans deux de ses films :  La Maison du docteur Edwardes  (Spellbound), dont l'approche de la psychiatrie est aujourd'hui considérée comme naïve, et qui n'est généralement retenu que pour sa scène de rêve, imaginée par Salvador Dalí. En son temps, le film a connu un grand succès et a contribué à faire entrer la psychanalyse dans la culture populaire. Pas de printemps pour Marnie  (Marnie). Woody Allen, dont les films contiennent souvent une scène d'analyse, ou des références à la psychanalyse. Le cinéaste a lui-même été analysé pendant plus de trente ans.  Notes et références   Note   Références   Annexes   Bibliographie   Œuvres de Freud et de ses contemporains  , édition historique et critique aux P.U.F. : Paris, 1988 et suiv. Traduction collective sous la direction de Jean Laplanche. Textes de Freud en ligne Quelques extraits ciblés fondamentaux des écrits de Freud  Sigmund Freud, Cinq leçons sur la psychanalyse, Paris, Payot, , 2010   Sigmund Freud, Psychopathologie de la vie quotidienne, Paris, Payot, , 2001   Sigmund Freud, Introduction à la psychanalyse, Paris, Payot, , 2001 .  Sigmund Freud, Au-delà du principe de plaisir (1920), Paris, Payot, , 2010   Sigmund Freud, Le Mot d'esprit et ses rapports avec l'inconscient, Gallimard.  Sigmund Freud,  Un souvenir d&amp;amp;#39;enfance de Léonard de Vinci , Gallimard.  Sigmund Freud,  La question de l&amp;amp;#39;analyse profane , Gallimard.  Collectif(s) : Les premiers psychanalystes. Minutes de la Société psychanalytique de Vienne , Édition d'Ernst Federn et Herman Nunberg, trad. de l'allemand par Nina Schwab-Bakman. Gallimard, collection Connaissance de l'inconscient, série La Psychanalyse dans son histoire.  TOME  : 1906-1908, Préface de J.-B. Pontalis , 1976.  TOME  : 1908-1910, 1978   TOME  : 1910-1911, 1980   TOME  : 1912-1918, préface de Michel Schneider, 1983  Sandor Ferenczi : Œuvres complètes, Éd. Payot, 2007  Karl Abraham, Œuvres complètes, tome 1, Payot, 1989  et tome 2 : 1915-1925, Payot, 1989  Theodor Reik, « Trente ans avec Freud » suivi des lettres inédites de Sigmund Freud à Théodore Reik, éditions Complexe,   Mélanie Klein avec Joan Rivière, Paula Heimann et Susan Isaacs, Développements de la psychanalyse, PUF, 2005   Dictionnaires, introductions, concepts  Jean Laplanche, Jean-Bertrand Pontalis,  Vocabulaire de la psychanalyse  (1967) Paris, PUF, coll. « Quadrige » . Dictionnaire de la psychanalyse,  Encyclopaedia Universalis , Préface de Philippe Sollers, Paris, Albin Michel, 1997 :  Pierre Kaufmann, « Psychanalyse » et « Psychanalyse des œuvres ». René Major, « Psychanalyse (Situation contemporaine de la -) ». Jacques Sédat, « Psychanalyse (Théorie et pratique de la -) ». Alain de Mijolla :   (dir.)  Dictionnaire international de la psychanalyse , 2 vol, Hachette, Éd. revue et augmentée, 2005  Freud et la France, 1885-1945, PUF, 2010  La France et Freud,  1946-1953 « Une pénible renaissance » et  1954-1964 « D'une scission à une autre », Paris, PUF. Élisabeth Roudinesco, Michel Plon, Dictionnaire de la psychanalyse, Paris, Fayard   Claude Le Guen, Dictionnaire freudien, PUF, Coll. Grands dictionnaires, 2008  Jacques André, Les 100 mots de la psychanalyse, Paris, PUF, coll. « Que sais-je ? », 2009 . Paul-Laurent Assoun, Dictionnaire des œuvres psychanalytiques, Éd. PUF, Coll. Grands dictionnaires   Œuvres d'autres analystes   Mélanie Klein, La psychanalyse des enfants, PUF, 2009, Collection : Quadrige Grands textes  Donald Winnicott, De la pédiatrie à la psychanalyse, Payot.  Donald Winnicott, Jeu et Réalité, Gallimard. Francis Pasche, Le sens de la psychanalyse, PUF, 1988   Francis Pasche, Le passé recomposé: Pensées, mythes, praxis, PUF, 2000  Jean Bergeret (psychanalyste), La Cure psychanalytique, Éd. Sand &amp;amp; Tchou, 1998  Harold Searles, Le contre-transfert , Gallimard, poche-Folio 2005  Nathalie Zaltzman, De la guérison psychanalytique, PUF, 1999  André Haynal, Psychanalyse et sciences face à face : épistémologie, histoire, Éd. Césura Lyon, 1991   Georges Pragier, Sylvie Faure-Pragier, Repenser la psychanalyse avec les sciences, PUF, 2007  René Roussillon, Du baquet de Mesmer au baquet de Sigmund Freud , PUF, 1992  Roland Gori La preuve par la parole : Essai sur la causalité en psychanalyse, Érès, 2008   Liliane Fainsilber, Le livre bleu d'une psychanalyste ; Une lecture singulière de Lacan, 2008, collection Oxalis, De Boeck Université   Michèle Bertrand, Trois défis pour la psychanalyse, Dunod, 2004  André Green :  Idées directrices pour une psychanalyse contemporaine, PUF, 2002  Illusions et désillusions du travail psychanalytique, Éd. Odile Jacob, 2010, Coll. PSYCHOLOGIE  Narcissisme de vie, narcissisme de mort  Jacques Nassif, Freud, l’inconscient publié chez Galilée en 1977  et repris dans la collection "Champs" de Flammarion en 1992 ,   Pascal Hachet, Un livre blanc pour la psychanalyse. Chroniques 1990-2005 , L'Harmattan, 2006  Alain Amselek, Le Livre Rouge de la psychanalyse, Éditions Desclée de Brouwer, Paris, nouvelle édition revue et augmentée, tome 1, 2010 , tome 2, 2011   Littérature critique  Robert Castel (sociologue), Le psychanalysme : l'ordre psychanalytique et le pouvoir (1973)   Catherine Meyer (dir.),  Le Livre noir de la psychanalyse : Vivre, penser et aller mieux sans Freud (2005), Éditions 10/18 .  Patrick Mahony, Dora s'en va : Violence dans la psychanalyse, édition les empêcheurs de penser en rond, 2001  Raphaël Draï, Le plus grand mensonge du monde. Théorie juridique et théorie psychanalytique , Éditions Hermann, 2010  Didier Eribon, Échapper à la psychanalyse, éditions Léo Scheer, 2005   Antoine Fratini, La psychanalyse au bûcher, Le Manuscrit, Paris 2009   Anne Millet, Psychanalystes, qu'avons-nous fait de la psychanalyse ?, Seuil, 2010.   Michel Onfray, Apostille au Crépuscule. Pour une psychanalyse non freudienne , Éditions Grasset, 2010 (, LGF, .  Michel Onfray,  Le Crépuscule d&amp;amp;#39;une idole , Éditions Grasset, 2010   « Psychanalyse : les dessous du divan », numéro hors-série de  Science et pseudo-sciences , , décembre 2010.  Jacques Van Rillaer et Nicolas Gauvrit, Les psychanalyses : des mythologies du  siècle ?, édition Book-e-book, collection  Une chandelle dans les ténèbres , 2010.   Autres   Sébastien Dupont, « L'autodestruction du mouvement psychanalytique », Le Débat, , 2011, .  Gérard Bazalgette, La tentation du biologique et la psychanalyse. Le cerveau et l'appareil à penser , Éd.: Eres, 2006   Jean-Michel Thurin et Monique Thurin, Évaluer les psychothérapies : Méthodes et pratiques, Dunod, coll. « Psychothérapies », 2007   Pascal Hachet, Promenades psychanalytiques, L'Harmattan, 2007 .  Articles connexes  Sigmund Freud Melanie Klein Jacques Lacan Psychanalyste Inconscient Cure psychanalytique Psychanalyse en France  Liens externes  Squiggle Psychanalyse en mouvement  Article du psychanalyste Michel Tort dans  L'Humanité  en 2010 [1] Droit et Psychanalyse , seule référence de doctrine juridique en la matière touchant à la définition de la psychanalyse par l’autorité publique — quelques lignes sur le sujet parmi les volumes JurisClasseur et Dalloz Catégorie:Psychanalyse Catégorie:Psychothérapie « Psychanalyse et théorie de la libido ». InRésultats, idées, problèmes, Paris : Puf,(). , L’hérédité dans l’étiologie des névroses(1896), dans S. Freud,Œuvres complètes,, Paris, PUF, 1989,. , Introduction à la psychanalyse , Sigmund Freud (trad.S. Jankélévitch), Payot, 1922, Freud S.Études sur l'hystérie, p.5 :"C'est de réminiscences surtout que souffre l'hystérique" et dansCinq leçons sur la psychanalyse: "les hystériques souffrent de réminiscences" Sigmund Freud, Cinq leçons sur la psychanalyse, (1909), Payot, Paris, 1966,. Dans le cours de la cure, l'analyse du rêve permet notamment de découvrir les mécanismes de travail de symbolisation du psychisme Dans lesCinq leçons sur la psychanalyse, il précise ainsi sa pensée : S. Freud,Cinq leçons sur la psychanalyse, (1923), Paris, Payot,. « Freud envisage ce qui, depuis Saussure (1916-1972), est désigné comme signifiant »Michel Arrivé, « Langage et inconscient chez Freud : représentations de mots et représentations de choses »,Cliniques méditerranéennes, 2/2003,,, « On rencontre, littéralement, les mêmes mots et de pareils « rapprochements » dans les notes où Saussure essaie de saisir l’objet fuyant dont il avait besoin pour le fondement de la linguistique. Plutôt qu’à aucune réalité biologique, « l’intelligence supérieure en dehors du conscient des sujets » que Freud découvre à travers les « séries de mots en apparence dénuées de sens » fait donc penser au système de « la langue » tel que Saussure l’esquissa » in Johannes Fehr, «“Bœuf, lac, ciel”—“concierge, chemise, lit”»,Linx, [En ligne], 7|1995, mis en ligne le 25 juillet 2012, consulté le 06 février 2013. Sigmund Freud, « Un souvenir d’enfance dans Fiction et Vérité de Goethe » Essais de psychanalyse appliquéeParis,, NRF,, 254, Gallimard, 1933. Réimpression, 1971. (à 161). Comme l'écrit Goethe lui-même : « Quand on cherche à se rappeler ce qui nous est arrivé dans la toute première enfance, on est souvent amené à confondre ce que d'autres nous ont raconté avec ce que nous possédons réellement de par notre propre expérience » Sigmund Freud,Névrose, psychose et perversion,Les psychonévroses de défense(1894), PUF, 1999. Op.cit. S. Freud,Obsessions et phobies, Névrose, psychose et perversion, PUF, en allemand, mal traduit dans les premières traductions par « instinct ». Sigmund Freud,Métapsychologie(1915), Gallimard Folio, 1986. Au-delà du principe de plaisir, (1920) inEssais de psychanalyse, Payot-poche, 2004. , Harold Searles,L'effort pour rendre l'autre fou,Pierre Fédida(préface), Brigitte Bost (traduction), éd. Gallimard-poche, 2003. S. Freud, Trois essais sur la théorie de la sexualité, Gallimard, 1962, Roger Perron,Une psychanalyse : pourquoi ?, Éd.InterEditions, 2000. Sigmund Freud,Remémoration, répétition, et élaboration(1914), La technique psychanalytique,Presses universitaires de France, 2007,. Entretien avec Alain de Mijolla, Le Point, Hors-série sur Freud,, octobre-novembre 2009. Judith Miller,Pertinences de la psychanalyse appliquée, Seuil, 2003. « Ethnopsychanalyse, repères pour aujourd’hui » - Cet article, revu pour le web, est originellement un addenda d’un livre écrit conjointement avec Anne Vanesse : Figures hongroises - Geza Roheim - Viola Tomori -Lire en ligne Voir par exemple Karl Popper,Conjectures et réfutations, 1953, In : Karl Popper,Conjectures et réfutations, Payot, Paris, 1985, p.66-67 Karl Popper,La connaissance objective, Aubier. Paris, 1991, p.91n. (note de bas de page). Karl Popper,Conjectures et réfutations, Payot, Paris, 1985, p.60-63. Le Livre noir de la psychanalyse Jacques Galinier,« Lionel Naccache, Le Nouvel Inconscient. Freud, Christophe Colomb des neurosciences »,L’Homme2008;Miroirs transatlantiques,187-188. Gérard Pommier,Comment les neurosciences démontrent la psychanalyse, Flammarion, 2004, [compte rendu]Silvia Lippi, « Gérard Pommier, Comment les neurosciences démontrent la psychanalyse, Paris, Flammarion, 2004 », Ché Vuoi, 2005/1 (n° 23), p.215-218,. Paul Knekt, Olavi Lindfors, Maarit A. Laaksonen, Camilla Renlund, Peija Haaramo, Tommi Härkänen, Esa Virtala,2011;132(1):37-47. . Falk Leichsenring, Allan Abbass, Patrick Luyten, Mark Hilsenroth et Sven Rabung,2013;41(3):361-384, Cf. Michel Onfray, Le crépuscule d'une idole. L'affabulation freudienne, éd. Grasset&amp;amp; Fasquelle, LGF, 2010, col. Le Livre de Poche, 632 p. Heinrich Heine,Le Retour, 1823-1824,. Appel de René Major du 17 juin 1997 pour la réunion d’en l’an 2000 à Paris. Notice éditeur de l’ouvrage issu des États généraux de la psychanalyse, 2000. « Déclaration sur la spécificité de la psychanalyse » publiée en annexe dansRené Major(dir.),États Généraux de la psychanalyse, juillet 2000, Flammarion-Aubier, 2003,, René Major(dir.),États généraux de la psychanalyse, juillet 2000, Éd. Flammarion (Aubier), 2003, annexe IV, « Institut des hautes études en psychanalyse », États généraux de la psychanalyse, Rio de Janeiro, 2003</text>
</raw_text>