<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="text.rng"
            type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<raw_text docid="ICCGER_CCBY-LTE.WMA-00005"
          xmlns="http://ids-mannheim.de/ns/KorAP">
  <text>Die Sinfonie Nr. 5 in Es-Dur op. 82 ist ein großes Werk für Orchester in drei Sätzen von Jean Sibelius.  Geschichte  Sibelius wurde von der finnischen Regierung beauftragt, eineSinfonie aus Anlass seines 50. Geburtstages zu schreiben, der zum nationalen Feiertag deklariert wurde. Die Sinfonie wurdeursprünglich 1915 komponiert, 1916 und dann nochmals 1919überarbeitet. Die originale Version wurde – nach demMuster der bisherigen Sinfonien – am 8. Dezember 1915 in Helsinkiunter Sibelius’ Leitung vom Sinfonischen Orchester Helsinkiuraufgeführt. Die zweite Version, von der sich nur ein Teil erhalten hat,wurde zuerst genau ein Jahr später vom Orchester von Turun Soitannollinen Seura in Turku aufgeführt. Die heute meistens gespielte dritte Version wurde am 24.November 1919 in Helsinki wieder vom Sinfonischen Orchester Helsinkiunter Sibelius’ Leitung erstaufgeführt. Das Jahrzehnt von 1910 bis 1920 war durch einengenerellen Wandel in der sinfonischen Form gekennzeichnet, wie sie sichüber ein Jahrhundert lang erhalten hatte. 1909 hatte Arnold Schönberg in seinen Fünf Stücken für Orchester op. 16 die Entwicklung zu mehr dissonantenund chromatischen Harmonien vorangetrieben. Von 1910 bis 1912 veröffentlichte Igor Stravinsky drei revolutionäre Ballette:  Der Feuervogel ,  Petruschka  und  Le sacre du printemps . Maurice Ravel und Claude Debussy waren dabei, ihre neue impressionistische Musik zu entwickeln. 1911 fand die Premiere von Richard Strauss’ Oper  Der Rosenkavalier  statt. Obwohl Sibelius zu dieser Zeit bereits seit über 20Jahren Popularität genoss, bedauerte er, dass seine vorangegangene Sinfonie, die 1911 uraufgeführte 4. Sinfonie , wenig öffentliche Anerkennung erfahren hatte. James Hepokoski meint, Sibelius habe damals begonnen, sichselbst im Wettkampf der Modernisierer in der Musik als nicht gleichwertiganerkannt zu sehen. Sibelius war zu dieser Zeit unschlüssig, ob erseinen Stil mehr in Richtung der vom Publikum gewünschten aktuellenModerne ändern oder das fortsetzen sollte, was am besten zu ihmpasste. Die erste Version der fünften Sinfonie blieb bei seinemOrchesterstil einer harmonischen Klangfülle, Holzbläsermelodien inparallelen Linien und einer reichen melodischen Entwicklung. Der strukturelle Stil wurde aber geändert. James Hepokoski nennt diese Veränderung„Sonatendeformation“. Der Erfolg dieser Methode spiegeltsich in der Popularität, die die fünfte Sinfonie bis heute behaltenhat. Die erste Version der Fünften hat noch viel mit dermodernistischeren 4. Sinfonie gemeinsam, indem sie einige bitonalePassagen enthält; die 1919er Version wirkt dagegen eher zielorientiertund klassizistisch. Sibelius kommentierte seine Revisionen so: „Ich wolltemeiner Sinfonie eine andere – humanere – Form geben,erdbezogener, lebendiger.“  Instrumentierung  Die Sinfonie ist für 2 Flöten, 2 Oboen, 2 Klarinetten, 2 Fagotte, 4 Waldhörner, 3 Trompeten, 3 Posaunen, Pauke und Streicher gesetzt.  Struktur  Der Satzaufbau der Sinfonie ist ungewöhnlich:   Tempo molto moderato – Allegro moderato(ma poco a poco stretto) – Vivace molto – Presto– Più Presto   Andante mosso, quasi allegretto – Poco apoco stretto – Tranquillo – Poco a poco stretto –Ritenuto al tempo I   Allegro molto – Misterioso – Unpochettino largamente – Largamente assai – Un pochettinostretto  Der erste Satz beginnt langsam, endet aber miteinem schnellen Scherzo. Der zweite Satz hat weder ein langsames noch ein schnellesTempo, sondern eher die Form eines ruhigen Intermezzos. Dann folgt der dritte Satz, der schnell beginnt, aber langsamendet. Die gesamte Sinfonie dauert ca. 32 Minuten.  Erster Satz  Sibelius hatte eigentlich vor, zwei getrennte Sätze zukomponieren, verband dann aber doch die langsame Einleitung mit demschnelleren walzerförmigen Scherzo zu einer Einheit. Der Satz beginnt mit einem Hornruf, der bereits viel vommusikalischen Material enthält. Obwohl der Satz in der Sonatensatzform geschrieben ist, vertreten Sibelius’ Schüler Cecil Gray (1935), Gerald Abraham (1947), Simon Parmet (1955), Robert Layton (1965) und James Hepokoski (1993) sehr unterschiedliche Ansichten über seine formaleUnterteilung. Sie argumentieren mit der Trennung in eigentlich zwei Teile, mit dem Vorhandensein von eigentlich zwei Expositionen, sie unterscheiden sich in derBeschreibung des Scherzos und des Trios und sind sich uneins über den genauen Beginn der Rekapitulation und der Coda.  Unterschiedliche analytische Sichtweisen  Cecil Gray, der erste Musikwissenschaftler, der sich mitder Struktur der 5. Sinfonie beschäftigte, erwähnt in seiner Diskussion die Sonatensatzform überhaupt nicht, analysiertdie beiden musikalischen Themen aber so, als würde er automatischdavon ausgehen, es handele sich um eine Sonatensatzform. Gerald Abraham war einer der Ersten, die dasWerk in den Begriffen der Sonate erklärten. Er legt klar dar, wo seiner Meinung nach jeder Abschnittanfängt und warum. Das Werk beginne mit einer doppelten Exposition, jede mit deutlich ausgeprägtem A- und B-Gruppen-Material, um dann in die Durchführung dieses Materialsüberzugehen. Den melodischen Abschnitt, der mit dem Allegro moderatobeginnt, beschreibt Abraham als Scherzo und Trio und als Ersatz fürdie zweite Hälfte der Durchführung. Robert Layton widerspricht Abraham jedoch undbehauptet, das Scherzo sei der Beginn der Reprise. Die meisten Musikwissenschaftler stimmten mitdieser Analyse überein, bis 1993 James Hepokoskis Untersuchung erschien (Sibelius: Symphony No. 5), die einevöllig andere Interpretation anbietet. Seiner Ansicht nach kann die Sinfonie nur in Begriffeneiner „rotational form“, also Rotationsformbeschrieben werden. Hepokoski bleibt zwar bei der üblichen Aufteilung desSatzes in doppelte Exposition, Scherzo und Reprise, entwickelt aberein neues Vokabular, um die musikalische Entwicklung zubeschreiben. Sibelius erlaube in vielen seiner Werke dem musikalischenMaterial, sich selbst eine Form zu wählen, und zwar aus derNotwendigkeit der Musik selbst heraus und nicht nach vorgeformtenNormen des 18. oder 19. Jahrhunderts. Er benutze eine zirkuläre Form von Rotation oder Strophe,die die verschiedenen Abteilungen des Materials durchziehe und sichwährenddessen weiterentwickele. Hepokoski bleibt in seiner Analyse also bei der generellenLokalisierung der Abschnittsübergänge, wie sie frühere Autorenbeschrieben haben, und stimmt mit ihnen überein, dass der ersteSatz prinzipiell in den Begriffen einer Sonatensatzform beschriebenwerden kann.  Zweiter Satz  Dieser ruhige Satz ist durch mehrere Variationen eines Themas gekennzeichnet, daszuerst von den Streichern in pizzicato vorgetragen und dann von denFlöten aufgegriffen wird. Zusammen mit den Holzbläsern ist die Stimmung der Musiklieblich und warmherzig.  Dritter Satz  Der Satz beginnt mit einer schnellen, in Sechzehnteln gespielten Melodie in den vierfach geteiltenzweiten Geigen. Nach der Exposition dieses Themas beginnt ein neuesbeherrschendes Motiv in den Hörnern, zu dem Sibelius in seinen Tagebüchern notierte, er habe 16 Schwäne über den See bei Ainola fliegen sehen; dieser Abschnitt mit seiner elegischenMelodie in Streichern und Holzbläsern wird deswegen auch alsSchwanenhymne bezeichnet. Nach abruptem Übergang wird in einer kurzen Durchführung daserste Thema variiert, bevor die Melodie des Schwanenthemas in es-Mollzurückkehrt und zusammen mit dem Ostinato-Motiv der Blechbläser ineinem langsamen Aufbau gesteigert wird. Dabei verwendet Sibelius starke Dissonanzen und setzt die für ihn typischen langen Orgelpunkte mit großem Effekt ein, zunächst über des, dannüber c, bis triumphal die Ausgangstonart Es-Dur wieder erreichtwird. Die Sinfonie endet so schlicht wie ungewöhnlich:Die sechs Akkorde der Schlusskadenz werden einzeln gespielt,unterbrochen von unregelmäßigen, langen Pausen. Dieser Schluss erschien vielen Interpreten, die derSpätromantik verpflichtet waren, als zu zerrissen; zum Beispiel auf der Aufnahme Herbert von Karajans sind die Pausen deutlichgekürzt.  Die Sinfonie in der populären Kultur  Das Schwanenruf-Motiv ist in einer ganzen Reihe von Pop-Songsaufgenommen worden, beispielsweise „Popsicles and Icicles“ von den Murmaids (1963), „Beach Baby“ von The First Class (1974), „Since Yesterday“ von Strawberry Switchblade (1984) und „Oh What A Life“ von Play People (2008). Der Beginn des ersten Satzes wird am Anfang von John Coltrane’s A Love Supreme zitiert; es wird allerdings angenommen, dass Coltrane sich nicht direkt bei Sibelius bedient hat, sondern eher bei Leonard Bernsteins Musical On the Town, das seinerseits die Sinfonie zitiert.  Weblinks  Informationen zuLeben und Werk (finn., schwed., engl.) Programmnotizen vom Kennedy Center Programmnotizen von Paul Serotsky Originales Manuskript, 1919  Einzelnachweise </text>
</raw_text>