<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="text.rng"
            type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<raw_text docid="ICCGER_DeReKo-WPD17.A00-82293"
          xmlns="http://ids-mannheim.de/ns/KorAP">
  <text>Es ist aber möglich, die Abbildungsfehler gegenüber einem einfachen System aus einer einzelnen Linse oder einem Spiegel sehr stark zu reduzieren. Dazu werden mehrere Linsen aus verschiedenen Glassorten bzw. Spiegel miteinander kombiniert und evtl. auch asphärische Flächen eingesetzt. Sie werden durch eine Optimierungsrechnung so aufeinanderabgestimmt, dass die gemeinsame Auswirkung aller Abbildungsfehler minimalwird. Dies nennt man Korrektion der Fehler bzw. desoptischen Systems. Dieser Prozess der Korrektion ist sehrkompliziert. Alle hier beschriebenen Abbildungsfehler überlagern sich, undMaßnahmen zur Verminderung eines bestimmten Fehlers beeinflussen imAllgemeinen auch alle anderen. Nur bei Systemen, die ausschließlich durch Spiegel abbilden, tritt kein Farbfehler auf.  Monochromatische Fehler   Sphärische Aberration  mini|hochkant=1.5|Sphärische Aberration zweiter(niedrigster) Ordnung mini|hochkant=1.5|Auf der Abbildung erkennt man, wiedie roten einfallenden Strahlen an einem sphärischen Hohlspiegelreflektiert werden. Den durch die grünen Strahlen erkennbaren Abbildungsfehlernennt man Katakaustik. Die sphärische Aberration, auch Öffnungsfehler oder Kugelgestaltsfehler genannt, ist ein Schärfefehler undbewirkt, dass achsparallel einfallende oder vom gleichen Objektpunkt auf der optischen Achse ausgehende Lichtstrahlen nach dem Durchgang durch das System nicht die gleiche Schnittweite haben. Sie laufen somit nicht in einem Punkt zusammen. Im Allgemeinen ist die Abweichung umso stärker, jeweiter außen der Strahl verläuft. Die Schnittweite  des gebrochenen Strahls wird aus Symmetriegründen durch eine gerade Funktion gegeben:  Dabei ist  der Achsabstand, mit dem der Strahl in das System einfällt, und  gibtdie Stärke der sphärischen Aberration k-ter Ordnung an.  ist die paraxiale Schnittweite des gebrochenenStrahls. Objektive mit sphärischer Aberration liefern einweiches Bild mit zwar scharfen, aber kontrastarmen Details, zu denennur die achsnahen Strahlen beitragen. Die achsfernen Strahlen erzeugen Halos an Hell-Dunkel-Übergängen. Motive vor und hinter der Ebene maximalerSchärfe werden unterschiedlich unscharf gezeichnet. Es gibt Objektive, deren sphärische Aberration manstufenlos in einem weiten Bereich einstellen kann, um die Unschärfevor und hinter dem Fokus und die Schärfe im Fokus anpassen zukönnen. Mit einem System, das nur sphärische(kugelförmige) brechende oder reflektierende Flächen enthält, kann mankeine von sphärischer Aberration völlig freie reelle Abbildung erreichen (siehe aplanatische Fläche). Mit einer asphärischen Oberfläche einer Linse oder einesSpiegels kann man die sphärische Aberration völlig korrigieren. Allerdings ist das Schleifen einer Kugeloberfläche deutlicheinfacher und damit billiger als das Schleifen asphärisch gekrümmterFlächen. Der weite Einsatz sphärischer Flächen beruht auf der Tatsache, dass ihre Abbildungseigenschaften gut genug sind, bei gleichzeitig akzeptablemHerstellungsaufwand. Die Kosten für asphärisch geschliffene Linsen relativierensich bei Mehrlinsensystemen, da man gegebenenfalls mit weniger Linsendie gleiche Abbildungsgüte erzielen kann. Unterdessen gibt es Verfahren, Asphären hoher Qualität als Presslinge (Molding)herzustellen. Es gibt zwei Herstellungsverfahren: Kleine Linsen könnendirekt gepresst werden; größere werden durch Umformen einervolumengleichen sphärischen Linse hergestellt. Die Größe ist dabei nach oben durch zwei Probleme beschränkt:Zum einen gibt es nur wenige Glassorten, die für eine Umformunggeeignet sind, zum anderen neigen umgeformte Linsen zu Inhomogenitätendurch innere Spannungen, die durch den Umformprozess entstehen. Kleine Kunststofflinsen werden im Spritzgieß-oder Spritzprägeverfahren kostengünstig gefertigt. In einigen Fällen wird auch eineKunststoffschicht auf eine sphärische Glaslinse gegossen und danndurch Pressen in eine asphärische Form gebracht. Mit Hilfe des foucaultschen Schneidenverfahrens lassen sichsphärische Aberrationen auch mit einfachen Mitteln gut nachweisen. In der Massenfertigung optischer Teile sind heute interferometrische Verfahren üblich. Sofern die sphärische Aberration das Auflösungsvermögen begrenzt, kann dieses durch Abblenden bis zur kritischen Blende gesteigert werden. Bei der Reflexion an einem sphärischen Hohlspiegel entsteht ein Abbildungsfehler, dieser trägt den Namen Katakaustik.  Astigmatismus schiefer Bündel  mini|hochkant=2|Astigmatismus: Objekte, die außerhalbder optischen Achse liegen, werden unscharf abgebildet. Ursache sind die verschiedenen Brennweiten in derMeridional- (M) und Sagittalebene (S).  Astigmatismus ist ein Schärfefehler, welcherdas von einem Objektpunkt ausgehende und schräg in das Objektiveinfallende Strahlenbündel betrifft. Dabei ist zwischen Meridional- und Sagittalebene zuunterscheiden. In Richtung der Meridionalebene (M), welche die optischeAchse enthält, ist die Linse perspektivisch verkürzt, dieEinfallswinkel variieren schneller mit dem Versatz des Strahls imBündel. Daraus resultiert eine kürzere Brennweite. Hinzu kommt, dass in den Punkten (BM und BS) keine Punkte, sondern Brennlinien in der jeweils anderen Ebeneabgebildet werden. Somit entsteht vor und hinter den beiden Brennebenen statteines Kreises ein Oval, da jedes Strahlenbündel einer Ebene zurEllipse wird und in jedem Punkt einen anderen Öffnungswinkel hat. Wird ein Schirm hinter die sagittale Brennebene gehalten, istein Oval mit langer Halbachse in meridonaler Richtung (rot) zusehen. Analog dazu ist das Oval vor der meridionalen Brennebene mitlängerer Halbachse in sagittaler Richtung (grün). Dazwischen existiert eine Stelle, wo ein Punkt als unscharfer Kreis abgebildet wird, der kleinste Zerstreuungskreis oder  Kreis kleinster Verwirrung . Charakterisiert wird der Astigmatismus durch die astigmatische Differenz, den Abstand zwischenden Brennlinien. Dieser wächst mit stärkerer Neigung des einfallenden Bündelszur optischen Achse, der Linsenstärke, der Linsendicke und derLinsengeometrie. So haben Bi-Linsen im Gegensatz zu durchgebogenen Linsenformen einen besonders starkenAstigmatismus bei schräg einfallendem Einfallsbündel. Dieser Linsenfehler wurde im Mittelalter und früher Neuzeit zur Korrektur des Augenastigmatismus benutzt, indem man schrägdurch die Bi-Brille durchsah und dadurch seinen eigenen Astigmatismuskompensierte. Typisch ist der dadurch entstehende Schneiderblick oder Schneiderhals. Ein optisches System kann so konstruiert werden,dass Astigmatismus-Effekte verringert oder verhindert werden. Solche Optiken heißen Anastigmaten. Diese Bezeichnung hat nur noch historische Bedeutung, dadieser Fehler bei modernen Objektiven nur mehr bei schwerenFabrikationsfehlern auftritt. Eine Ausnahme stellen die Schiefspiegler – eine Gruppe von astronomischenTeleskopen – dar, bei denen der Fehler besonders korrigiertwird. Ein dem Astigmatismus ähnlicher Bildfehler kann bei Spiegelteleskopen der Amateurastronomie auftreten, deren Fokussierung oft durch axiale Verschiebung des Hauptspiegelserfolgt. Dies kann zu kleinen Verkippungen führen, wodurch das Bildder Sterne nicht mehr punktförmig ist, sondern bei Scharfstellung vonextra- bzw. intrafokaler Seite horizontal bzw. vertikal etwas länglicherscheint.  AxialerAstigmatismus  Unvollkommene Linsen, die nicht korrekt rotationssymmetrischum die optische Achse sind, bilden auch achsparallele Bündelastigmatisch ab. Ein Objektpunkt wird je nach Fokussierung als Strich (längsoder quer) abgebildet. Dieser Fehler spielt in der Augenoptik und der Elektronenoptik eine entscheidende Rolle. Die einfachste Form des axialen Astigmatismus lässt sich durch Kombination mit einer in Brechkraft und Achsrichtung genau dimensionierten Zylinderlinse korrigieren (Zylinderglas in der Brille, Stigmator im Elektronenmikroskop). Die Fertigung von Glaslinsen für sichtbares Licht istinzwischen so vollkommen, dass hier kein störender axialerAstigmatismus auftritt.  Koma  mini|Koma an einer Sammellinse mini|links|hochkant|Abbildung eines Sterns alsSchweif. Links unten zum Vergleich das Beugungsscheibchen beifehlerfreier, z. B. achsennaher Abbildung. Die Koma (Asymmetriefehler, von lat. coma ‚Schopf, Schweif‘) entsteht beischräg zur optischen Achse einfallendem Strahlenbündel durch eineÜberlagerung zweier Abbildungsfehler: der auch bei achsparallelemBündel wirkenden sphärischen Aberration und dem Astigmatismus schieferBündel. Anstelle eines scharfen Beugungsscheibchens entsteht einBildpunkt mit zum Rand der Optik gerichtetem „Schweif“,der dem Phänomen den Namen gibt. Durch Abblenden der Randstrahlen kann die Erscheinunggemindert werden, der Astigmatismus schiefer Bündel bleibt aberbestehen. Koma kann sowohl bei Linsen als auch beiSpiegeloptiken auftreten. Optische Systeme bei denen sowohl die sphärische Aberration als auch die Koma vollständig korrigiert sind, heißen Aplanate.  Bildfeldwölbung  weitergehender Artikel Petzvalsche Bildfeldwölbung  [[Datei:Objektmikrometer4x.jpg|mini|Ein Objektmikrometer bei geringer mikroskopischerVergrößerung (Vierfach-Objektiv); besonders am rechten Rand des Bildesist die Bildfeldwölbung an der Unschärfe der Skalierung zu erkennen.]] Wenn eine Optik eine Bildfeldwölbung aufweist,wird das Bild nicht auf einer Ebene, sondern auf einer gewölbtenFläche erzeugt – es ist daher ein sogenannter Lagefehler. Die Position des Strahlenschnittpunkts längs der optischen Achse ist dann von der Bildhöheabhängig, das heißt je weiter Objekt- und damit Bildpunkte von derAchse entfernt sind, umso mehr ist der Bildpunkt in Achsrichtungverschoben (typischerweise nach vorn, zum Objektiv hin). Somit kann man auf einer ebenenProjektionsfläche das Bild eines ebenen Gegenstandes nicht auf derganzen Fläche scharf abbilden. Wenn man auf die Bildmitte fokussiert, ist der Rand unscharfund umgekehrt. Bildfeldwölbungen gibt es nicht nur beiObjektiven, sondern auch bei anderen optischen Bauteilen, z. B. bei Okularen oder Projektoren. Sie kann jedoch – wie die meisten anderenAbbildungsfehler – durch spezielle Anordnung der Linsen unter der Toleranzschwelle gehalten werden(Planfeldoptik). Planfeldoptiken sind auch bei Scannern zur Lasergravur erforderlich, um ebene Flächen zubearbeiten. Bei manchen Spezialkameras wird dagegen dieBildfeldwölbung durch Anpressen des fotografischen Films an eine gekrümmte Fläche ausgeglichen, beispielsweise bei der Baker-Nunn-Satellitenkamera. Bei Digitalkameras können gewölbte Bildsensoren eingesetzt werden, um den Bildfehler zukompensieren.  Verzeichnung  hochkant=1.5|mini|Geometrische Verzeichnung Verzeichnung ist ein Lagefehler und bedeutet,dass die Bildhöhe (Abstand eines Bildpunkts von der Bildmitte) aufnichtlineare Weise von der Höhe des entsprechenden Objektpunktsabhängt. Man kann auch sagen: Der Abbildungsmaßstab hängt von der Höhe desObjektpunkts ab. Man beachte, dass hier der Begriff „Bildmitte“nicht den rechnerischen Mittelpunkt des Bildes bezeichnet, der sichdurch die Pixelzahl ergibt. Vielmehr ist der Punkt gemeint, in dem die optische Achse dieBildebene schneidet. Dieser Punkt wird auch als Verzeichnungszentrumbezeichnet. Verzeichnung bewirkt, dass gerade Linien, derenAbbild nicht durch die Bildmitte geht, gekrümmt wiedergegebenwerden. Wenn der Abbildungsmaßstab mit zunehmender Höhe abnimmt, nennt man dies tonnenförmige Verzeichnung. Dann wird ein Quadrat mit nach außen gewölbten Seitenabgebildet, sieht also etwa wie eine Tonne aus (Name). Den umgekehrten Fall nennt man kissenförmige Verzeichnung. Dann sieht das Quadrat aus wie ein Sofakissen. Es kann auch wellenförmige Verzeichnungauftreten, wenn sich verschiedene Ordnungen der Verzeichnungüberlagern. Gerade Linien werden dann wie Wellenlinien nach beiden Seitengekrümmt. Weitwinkelobjektive in Retrofokus-Bauweise (Schnittweite größer als Brennweite) neigen zur tonnenförmigen Verzeichnung undTeleobjektive (Baulänge kleiner als Brennweite) zurkissenförmigen. Sogenannte Fischaugen-Objektive weisen eine starketonnenförmige Verzeichnung auf. Dies ist gewollt, um einerseits einen größeren Bildwinkel zuerreichen (180 Grad und mehr sind nur durch Verzeichnung möglich), undandererseits die Verzeichnung für die Bildgestaltung einzusetzen. Bei Feldstechern (Ferngläsern) mit Weitwinkelokularen ist einekissenförmige Verzeichnung ausdrücklich erwünscht, um beim Schwenkendes Glases eine unangenehme Bewegung des Vordergrundes gegenüber demHintergrund zu vermeiden. Die physikalische Grundlage hierfür stellt die so genannte „Winkelbedingung“ dar, die bei Feldstechern erfüllt sein soll (im Unterschied zu der „Tangentenbedingung“ beiFotoobjektiven).  Chromatische Aberration  mini|Chromatische Aberration Der Brechungsindex von optischem Glas hängt von der Wellenlänge  des einfallendenLichts ab. Diese Erscheinung wird Dispersion genannt. Sie ist die Ursache für die chromatische Aberration.  Farbquerfehler  mini|hochkant|Farbquerfehler,Ausschnittvergrößerung Der Brechungsindex der Linsen eines optischen Systems beeinflusst den Abbildungsmaßstab, der somit von derWellenlänge abhängt. Die Teilbilder, die vom Licht unterschiedlicher Wellenlängegebildet werden, sind dadurch verschieden groß. Diesen Effekt nennt man Farbquerfehler. Er bewirkt Farbsäume an Kanten des Bildmotivs, falls diesenicht radial verlaufen, und eine Unschärfe des Bildes. Die Breite der Farbsäume ist proportional zum Abstand von derBildmitte.  Farblängsfehler  mini|hochkant|Farblängsfehler: Rote Farbsäume vor dereigentlichen Schärfeebene, grüne dahinter Auch die Schnittweite des Systems, und damit der Abstand des Bildesvon der letzten Fläche des Systems, ist vom Brechungsindex der Linsenund somit von der Wellenlänge des Lichts abhängig. Dadurch kann man die Teilbilder unterschiedlicher Farbennicht gleichzeitig scharf auffangen, weil sie an verschiedenenPositionen stehen. Dies nennt man Farblängsfehler. Es entsteht eine Unschärfe, die nicht von der Bildhöheabhängt.  Gaußfehler  Die Dispersion der optischen Gläser bewirkt eine Variationder übrigen Abbildungsfehler mit der Wellenlänge. Wenn die Koma für grünes Licht korrigiert ist, kann sie fürrotes und blaues Licht trotzdem vorhanden sein. Dieser Effekt kann die Güte eines Objektivs erheblichbeeinflussen und muss bei der Konstruktion von hochwertigen Systemenberücksichtigt werden. Im Fall der sphärischen Aberration bezeichnet man diesenEffekt als Gaußfehler, wobei die Bezeichnung oft auf die übrigenFehler ausgedehnt wird. mini|Achromat mini|Apochromat  Achromat  Wenn in einem System Linsengläser mit erheblich voneinander verschiedenen Abbe-Zahlen verwendet werden, kann derFarbfehler stark verringert werden. Speziell versteht man unter einem Achromaten ein Objektiv, bei dem die Änderung der Schnittweite mit der Wellenlänge für eine Wellenlängeverschwindet.  Apochromat  Eine Weiterentwicklung stellen so genannte apochromatisch korrigierte Objektive oder Apochromate dar. Für diese verwendet man Gläser mit ungewöhnlichem Dispersionsverhalten, wodurch auch das sekundäre Spektrum korrigiert werden kann. In der klassischen Ausführung werden diese so berechnet, dassdie Schnittweiten bei drei Wellenlängen (z. B. Rot, Grün und Blau) übereinstimmen, wodurch derFarblängsfehler auch bei allen anderen Wellenlängen des sichtbarenLichts sehr gering wird. Ein Hinweis auf so korrigierte Systeme ist meist die Abkürzung APO auf den Objektiven. Sie sind in aller Regel bedeutend teurer als lediglichachromatisch korrigierte Produkte.  Siehe auch </text>
</raw_text>