<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="text.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<raw_text docid="A00_JAN.07452" xmlns="http://ids-mannheim.de/ns/KorAP">
  <metadata file="metadata.xml" />
  <text>Wil im Dezember 1999 Veräusserer: Josef Linder, Wil;Erwerber: Roger und Barbara Eichenberger-Linder, Wil; Grundstück: Nr. 2346, Ulrich-Rösch-Strasse 30, Wil, mit Wohnhaus, 299 Quadratmeter Gebäudegrundfläche, Hofraum und Garten; Erwerbsdatum: 19. Januar 1978. Veräusserin: Rain Wil AG, Wil; Erwerberin: Woba Wil AG, Wil; Grundstück:Nr. 3174, Rainstrasse, Wil, mit 1058 Qadratmeter Strasse, Weg, übrige befestigte Fläche, Gartenanlage, übrige humusierte Fläche;Erwerbsdatum: 9. Oktober 1968. Veräusserin: UBSAG, mit Sitz in Zürich und Basel; Erwerber: Gianni und Silvana Sondrini-Tommasi, Wil (zu je der Hälfte Anteil Miteigentum); Grundstücke: Nr. 41 257, StWE Poststrasse 6b, Wil, mit 68/1000 Stockwerkeigentum (41/2-Zimmer-Maisonettewohnung); Nr. 81 067, Miteigentum Poststrasse, Wil, mit 2/172 Anteil Miteigentum an Nr. 643; Nr. 81 082, Miteigentum Poststrasse, Wil, mit 1/172 Anteil Miteigentum an Nr. 643; Erwerbsdatum: 22. September 1999. Veräusserin: Fürsorgestiftung der Albin Breitenmoser AG «alba» und Weberei Appenzell AG, «Weba», Appenzell; Erwerber: Alex Beck, London; Grundstück: Nr. 2112, Waldeggstrasse 10, Wil, mit Mehrfamilienhaus, 1363 Quadratmeter Gebäudegrundfläche, Hofraum und Garten; Erwerbsdatum: 15. März 1996. Veräusserin: Albert + André Grob (Kollektivgesellschaft), Wilen bei Wil; Erwerber: Franz und Ruth Sutter-Brander, Schwarzenbach (zu je der Hälfte Miteigentum); Grundstücke: Nr. 41 409, StWE Florapark 7, Wil, mit 133/1000 Stockwerkeigentum (41/2-Zimmer-Wohnung); Nr. 81 208, Miteigentum, Florapark, Wil, mit 1/92 Anteil Miteigentum an Nr. 3110; Erwerbsdatum: 16. April 1997, 4. Juli 1997, 23. September 1997. Veräusserer: a) Renogossa AG, Wilen bei Wil (zu je zwei Drittel Anteil Miteigentum); b) Ed. Vetter AG, Wil, Wil (zu ein Drittel Miteigentum); Erwerberin: Spitex-Dienste Wil und Umgebung (Verein), Wil; Grundstücke: Nr. 40 900, StWE Wilenstrasse 50, Wil, mit 45/1000 Stockwerkeigentum (51/2-Zimmer-Wohnung/Büro);Nr. 40 883 Wilenstrasse 54, Wil, mit 3/1000 Stockwerkeigentum (Archiv/Lagerraum); Nr. 80 636, Miteigentum Wilenstrasse, Wil, mit 1/36 Anteil Miteigentum an Nr. 40 908; Nr. 80 657, Miteigentum Wilenstrasse, Wil, mit 1/36 Anteil Miteigentum an Nr. 40 908; Nr. 80 658, Miteigentum Wilenstrasse, Wil, mit 1/36 Anteil Miteigentum an Nr. 40 908; Erwerbsdatum: 25. September 1989, 10. Juni 1994, 18. Juli 1994. Veräussererin: Erbengemeinschaft Karl Bossart; Erwerber: Carlo Bossart, Schwarzenbach; Grundstücke: Nr. 447, Toggenburgerstrasse, Wil, mit Lagergebäude, Carrosseriewerkstatt, 622 Quadratmeter Gebäudegrundfläche und Hofraum; Nr. 760, Toggenburgerstrasse 46, Wil, mit Wohn- und Geschäftshaus, 430 Quadratmeter Gebäudegrundfläche, Hofraum und Garten; Erwerbsdatum: 15. Oktober 1998. Veräussererin: Erbengemeinschaft Karl Bossart; Erwerberin: Elfriede Bossart-Eberle, Wil; Grundstücke: Nr. 757, Toggenburgerstrasse 44, Wil, mit Wohn- und Geschäftshaus, 261 Quadratmeter Gebäudegrundfläche und Hofraum; Nr. 1532, Friedtalweg, Wil, mit 917 Quadratmeter Hofraum; Erwerbsdatum: 15. Oktober 1998. Veräusserin:Personalvorsorgestiftung der Firma Stihl &amp; Co., Wil; Erwerber: a) Gerhard Hoppmann, Wil; b) Ruth Sieker Hoppmann, Wil (zu je der Hälfte Anteil Miteigentum); Grundstück: Nr. 2873, Meisenweg 23, Wil, mit Wohnhaus, 444 Quadratmeter Gebäudegrundfläche, Hofraum, Garten und Strasse; Erwerbsdatum: 19. Juli 1979, 22. Oktober 1979. Veräusserer: Edmund Furrer, Wil; Erwerberin: Lotti Furrer-Roost, Wil; Grundstück: Nr. 40 610,StWE Toggenburgerstrasse 129, 131, Wil, mit 149/1000 Stockwerkeigentum (Magazin); Erwerbsdatum: 1. Oktober 1997. Veräusserer: a) Hälg &amp; Co. AG, St.Gallen (zu 7/20 Anteil Miteigentum); b) Architekturbüro Frank &amp; Partner AG, Wil (zu 7/20 Anteil Miteigentum); c) Grossenbacher Unternehmungen AG in Liquidation, St.Gallen (zu 4/20 Anteil Miteigentum); d) Wimmobilien AG St.Gallen, St.Gallen (zu 2/20 Anteil Miteigentum); Erwerberin: Sanitär Wirth AG, St.Gallen; Grundstücke: Nr. 40 941, StWE Grundgasse 14, Wil, mit 107/1000 Stockwerkeigentum (51/2-Zimmer-Maisonettewohnung); Nr. 80 761, Miteigentum Grundgasse, Wil, mit 1/39 Anteil Miteigentum an Nr. 2276; Erwerbsdatum: 13. Januar 1992, 30. März 1993, 18. April 1994, 7. Oktober 1999. Veräusserer: a) Gaheko AG in Nachlassliquidation, Flawil (zu 1/5 Anteil Miteigentum) b) Raschle +Conte AG in Nachlassliquidation, Wil (zu 1/5 Anteil Miteigentum); c) Grossenbacher Unternehmungen AG, St.Gallen (zu 1/5 Anteil Miteigentum); d) ESZ ImmobilienAG in Liquidation, St.Gallen (zu 1/5 Anteil Miteigentum); e) Wimmobilien AG St.Gallen, St.Gallen (zu 1/10 Anteil Miteigentum); f) Hälg &amp; Co. AG, St.Gallen (zu 1/10 Anteil Miteigentum); Erwerber: a) Kurt Hättenschwiler, Flawil; b) Albert Allenspach, Flawil (zu je der Hälfte Miteigentum); Grundstücke: Nr. 1066, Othmarstrasse 10, Wil, mit Mehrfamilienhaus, 1315 Quadratmeter Wiese; Nr. 80 499, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 500, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 501, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 502, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 503, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 504, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 505, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 506, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 507, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 508, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 509, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 510, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 511, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 512, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 513, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 514, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 515, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 516, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 517, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Erwerbsdatum: 15. Februar 1988, 2. März 1988, 2. Juni 1992, 30. März 1993, 25. August 1997. Veräusserin: Erbengemeinschaft August Bürge; Erwerberin: Raiffeisenbank Wil und Umgebung (Genossenschaft), Wil; Grundstück: Nr. 151, Dufourstrasse 2, Wil, mit Wohnhaus, 216 Quadratmeter Gebäudegrundfläche, Hofraum und Garten; Erwerbsdatum: 29. Juni 1995. Veräusserin: Senn &amp;Co. AG Wil, Wil; Erwerber: a) Ernst Bosshard, Wil; b) Brigita Oberstar, Wil (zu je der Hälfte Anteil Miteigentum); Grundstück: Nr. 442, Wilenstrasse 30, Wil, mit Wohnhaus, 746 Quadratmeter Gebäude, übrige befestigte Fläche; Erwerbsdatum: 4. Januar 1989, 20. April 1995. Veräusserer: Eugen Haller, Rossrüti; Erwerber: a) Margareta Sartory-Haller, Wil; b) Eugenia Meile-Haller, Wilen (zu je der Hälfte Anteil Miteigentum); Grundstück: Nr. 974, Konstanzerstrasse 35, Wil, mit 184 Quadratmeter Gebäudegrundfläche, Hofraum und Garten; Erwerbsdatum: 11. März 1977. Veräusserin: Erbengemeinschaft Alois Meile; Erwerber: Bernhard Meile, Wil; Grundstück: Nr. 233, St. Peterstrasse 20, Wil, mit Wohnhaus, 232 Quadratmeter Gebäudegrundfläche, Hofraum undGarten; Erwerbsdatum: 12. Mai 1980, 31. Juli 1984. Veräusserin: St.Gallische Kantonalbank (öffentlich-rechtliche Anstalt), St.Gallen; Erwerberin: Vorsorgeeinrichtung der St.Galler Kantonalbank (Stiftung), St.Gallen; Grundstücke: Nr. 1065, Othmarstrasse 12, 14, Wil, mit Mehrfamilienhaus, 146 Quadratmeter Gebäudegrundfläche, Hofraum und Garten; Nr. 80 368, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 368, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 369, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 370, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 371, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 372, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 373, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 374, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 375, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 488, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 489, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 490, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 491, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 492, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 493, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 494, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 495, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 496, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 497, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Nr. 80 498, Miteigentum Othmarstrasse, Wil, mit 1/159 Anteil Miteigentum an Nr. 1089; Erwerbsdatum: 22. Oktober 1993. Veräusserer: Paul Häne, Wil; Erwerberin: Marfel SA, Zürich; Grundstück: Nr. 1042, St.Gallerstrasse 53, Wil, mit Hochhaus, Tiefgarage, 5328 Quadratmeter Gebäudegrundfläche, Hofraum und Garten; Erwerbsdatum: 10. Juni 1992.</text>
</raw_text>
